<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Psychological Essence</title><link>https://psychological-essence.github.io/</link><description>Recent content on Psychological Essence</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ru-ru</language><lastBuildDate>Mon, 13 Feb 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://psychological-essence.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Что такое депрессия?</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B4%D0%B5%D0%BF%D1%80%D0%B5%D1%81%D1%81%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Mon, 13 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B4%D0%B5%D0%BF%D1%80%D0%B5%D1%81%D1%81%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Что такое депрессия Депрессия – это распространенное и серьезное психическое расстройство, негативно влияющее на настроение, образ мыслей и поведение. К счастью, это заболевание излечимо. Депрессия вызывает чувство грусти и/или потерю интереса к занятиям, которые раньше приносили удовольствие. Она может привести к разнообразным эмоциональным и психическим проблемам, а также снизить способность к выполнению ваших функций на работе и дома.
Симптомы Симптомы депрессии могут варьироваться от незначительных до серьезных и могут включать в себя:</description></item><item><title>Зачем нужны стереотипы?</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%81%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%BF%D1%8B/</link><pubDate>Sun, 15 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%81%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%BF%D1%8B/</guid><description>Зачем нужны стереотипы Термин «стереотип» был впервые введен исследователем У. Липпманном в 1922 году для описания воспринимаемых характеристик социальной группы. Согласно американскому психологу У. Г. Олпорту, стереотип – это «преувеличенное убеждение, связанное с категорией». Его функция состоит в том, чтобы оправдать (рационализировать) наше поведение по отношению к этой категории. Это определение часто цитируется во многих исследованиях стереотипов. При объяснении определения стереотипов, упомянутого Олпортом, можно увидеть, что стереотипы раздувают и гомогенизируют черты, которые считаются характеристиками определенных категорий.</description></item><item><title>Защитные механизмы</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B7%D0%B0%D1%89%D0%B8%D1%82%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%BC%D0%B5%D1%85%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B7%D0%BC%D1%8B/</link><pubDate>Sun, 15 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B7%D0%B0%D1%89%D0%B8%D1%82%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%BC%D0%B5%D1%85%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B7%D0%BC%D1%8B/</guid><description>Защитные механизмы Случалось ли вам забывать болезненные события? Или, может быть, уходить в творчество, когда гнев уже готов выплеснуться через край? А может вы когда-нибудь оправдывали свои неоднозначные поступки или чувства, находя им рациональные причины? Так вот, это все – защитные механизмы, которые мы и будем рассматривать в этой статье.
Понятие «защитный механизм» было введено в науку известнейшим австрийским психоаналитиком Зигмундом Фрейдом в 1894 году.
Далее мы вкратце рассмотрим положения теории Фрейда для того, чтобы лучше понимать, зачем нужны психологические защиты и как они работают.</description></item><item><title>Что такое социальные установки?</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%83%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BA%D0%B8/</link><pubDate>Sun, 15 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%83%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BA%D0%B8/</guid><description>Социальные установки: что это такое и как они влияют на нашу жизнь Прежде чем перейти к основной части статьи, задумайтесь о том, какое у вас мнение насчет, например, курящих людей? А каково оно по отношению к бренду «Nike»? А следует ли подросткам ограничивать доступ в интернет?
Вероятно, на эти и похожие вопросы вы смогли ответить, причем довольно четко. Ваш ответ – это и есть определенная социальная установка, которая на самом деле сильно может влиять на наше поведение.</description></item><item><title>Аутоагрессия и как с ней бороться</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B0%D1%83%D1%82%D0%BE%D0%B0%D0%B3%D1%80%D0%B5%D1%81%D1%81%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Thu, 12 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B0%D1%83%D1%82%D0%BE%D0%B0%D0%B3%D1%80%D0%B5%D1%81%D1%81%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Аутоагрессия и как с ней бороться Аутоагрессия – это агрессия, направленная на себя.
Аутоагрессия выражается в различных формах: от в некотором роде «социально одобряемых» до летальных. Трудоголизм, курение, употребление алкоголя и других психотропных веществ, переедание, чрезмерное ограничение еды, выдавливание прыщей, выдергивание волос, нанесение ожогов, синяков и порезов, опасное вождение, провоцирование драк, экстремальные виды спорта, суицид.
Список можно продолжать и дальше, но важно отметить, что не всегда вышеперечисленные действия являются следствием аутоагрессии, это лишь один из вариантов.</description></item><item><title>Иллюзия выбора в нашей жизни</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B8%D0%BB%D0%BB%D1%8E%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B2%D1%8B%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%B0/</link><pubDate>Thu, 12 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B8%D0%BB%D0%BB%D1%8E%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B2%D1%8B%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%B0/</guid><description>Иллюзия выбора в нашей жизни Вам, вероятно, знакома ситуация, когда вы приходите в кафе, смотрите в меню и у вас, что называется, «разбегаются глаза» – вариантов того, что можно выбрать, слишком много. Зачастую это даже парализует.
В когнитивной психологии считается, что людям в целом не нравится иметь большое разнообразие вариантов, особенно когда между ними мало различий. Такая избыточность часто приводит к беспокойству, замешательству. Так, например, исследователями было обнаружено, что с большей вероятностью люди купят товар, если у них меньше выбора (Iyengar, Lepper, 2020).</description></item><item><title>Как выражать злость конструктивно</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%81%D1%82%D1%80%D1%83%D0%BA%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D0%B0%D1%8F-%D0%B7%D0%BB%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C/</link><pubDate>Thu, 12 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%81%D1%82%D1%80%D1%83%D0%BA%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D0%B0%D1%8F-%D0%B7%D0%BB%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C/</guid><description>Как выражать злость конструктивно В обществе эмоции зачастую делят на «хорошие» и «плохие». Выражение «хороших» эмоций одобряется: проявления радости, гордости, смелости поощряются. С эмоциями, которые принято считать «негативными», сложнее. С самого детства мы слышим установки о том, что злиться – плохо, завидовать – плохо, обижаться – плохо, бояться – плохо. В мультиках мы встречаем добрых и злых персонажей, где злой персонаж, как правило, – пример того, каким быть не нужно. Во взрослом возрасте мы все злимся, боимся, обижаемся и грустим, но сознательно пытаемся держать лицо и подавлять чувства, за которые нас критикуют.</description></item><item><title>Пол и гендер</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D0%BE%D0%BB-%D0%B8-%D0%B3%D0%B5%D0%BD%D0%B4%D0%B5%D1%80/</link><pubDate>Thu, 12 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D0%BE%D0%BB-%D0%B8-%D0%B3%D0%B5%D0%BD%D0%B4%D0%B5%D1%80/</guid><description>Пол и гендер: в чем разница В последние годы в СМИ и даже в повседневной речи все чаще можно услышать не вполне понятное для многих слово «гендер». Что означает этот термин и является ли он синонимом к слову «пол»? Ответ на этот и другие вопросы разберем в статье. В конце статьи также представлен словарик непонятных слов с их определениями.
Термин «гендер» ввел в 1955 году в науку американский сексолог Джон Мани, который, описывая трансгендерных и интерсекс-персон, использовал данное понятие, чтобы терминологически различить биологический и социальный пол индивида в обществе (Money, 1955).</description></item><item><title>Почему люди верят в конспирологию?</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%81%D0%BF%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Thu, 12 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%81%D0%BF%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Почему люди верят в конспирологические теории? Почти половина жителей Нью-Йорка считает, что правительство США было замешано в теракте 11 сентября 2001 года (Van Prooijen, Van Vugt, 2018). В России 64% населения верит в искусственное происхождение коронавируса как биологического оружия (Левада, 2021). А самая популярная в российских СМИ конспирологическая теория – это «Заговор историков против России», в которой говорится о том, что российская история намеренно искажается (Ведомости, 2018).
Теории заговора невероятно распространены, влиятельны и кажутся неотъемлемой частью современного мира.</description></item><item><title>Предубеждения</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D1%83%D0%B1%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Thu, 12 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D1%83%D0%B1%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Предубеждения: что это и почему они существуют? Предубеждения – это «любые установки, эмоции или поведение по отношению к членам группы, которые прямо или косвенно подразумевают некоторую негативность или антипатию по отношению к этой группе» (Brown, 2011).
Если раскрыть и подробнее рассмотреть определение, то подсвечивается несколько сущностных моментов предубеждений.
Групповая направленность: либо на одного конкретного человека из-за его принадлежности к группе, либо на целую группу людей. Предубеждения, помимо только когнитивного компонента (убеждения, какие-то знания о внешней группе), содержат в себе также аффективный компонент (эмоции, чувства по отношению к этой группе) и поведенческий компонент (негативное, дискриминационное поведение).</description></item><item><title>Психодинамический подход в психотерапии</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B9-%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D1%85%D0%BE%D0%B4/</link><pubDate>Thu, 12 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B9-%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D1%85%D0%BE%D0%B4/</guid><description>Направления психотерапии: психодинамический подход В настоящее время насчитывается от 600 до 1000 психотерапевтических подходов. В этой статье мы решили сделать краткий обзор эффективных психодинамических направлений, проверенных практикой и временем. Этот небольшой гайд может вам помочь расширить кругозор в области психотерапии, подобрать себе подходящего психолога или направление для обучения.
Психодинамический подход Методы этого подхода концентрируются на бессознательном человека. Мысли, действия, поступки, желания, поведение – все это проявления неосознанных процессов. Трудности человека – это результат борьбы между социальными нормами и бессознательными влечениями и желаниями.</description></item><item><title>Стокгольмский синдром</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%BA%D0%B3%D0%BE%D0%BB%D1%8C%D0%BC%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B9-%D1%81%D0%B8%D0%BD%D0%B4%D1%80%D0%BE%D0%BC/</link><pubDate>Thu, 12 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%BA%D0%B3%D0%BE%D0%BB%D1%8C%D0%BC%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B9-%D1%81%D0%B8%D0%BD%D0%B4%D1%80%D0%BE%D0%BC/</guid><description>Люби или умри: что такое «Стокгольмский синдром» «Стокгольмский синдром» или «синдром идентификации заложника» выглядит, как проявление симпатии со стороны жертвы по отношению к своему захватчику, агрессору, применяющему к ней насилие (Annin, 1985). В настоящее время тема стокгольмского синдрома наиболее актуальна вследствие учащения актов насилия в общественных местах, в том числе в школах и университетах. О том, как можно проникнуться симпатией к нападающему, а также как обнаружить, что вы попались на этот крючок, расскажет наша статья.</description></item><item><title>Тревога</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B3%D0%B0/</link><pubDate>Thu, 12 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B3%D0%B0/</guid><description>Тревога и что с ней делать Сердцебиение учащается, дышать все труднее, становится жарко или, наоборот, холодеют руки, а в голове пролетает миллион страшных мыслей… Знакомо ли вам такое состояние? Давайте поближе познакомимся с тревогой, узнаем, откуда она берет свое начало, а также рассмотрим, как с ней можно справиться.
Тревога – это психологическое состояние, которое выражается в ощущении страха перед неопределенностью. Это могут быть любые события, которые человек оценивает для себя как негативные, а также плохие предчувствия насчет чего-либо.</description></item><item><title>Что такое магическое мышление?</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BC%D0%B0%D0%B3%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%B5-%D0%BC%D1%8B%D1%88%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</link><pubDate>Thu, 12 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BC%D0%B0%D0%B3%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%B5-%D0%BC%D1%8B%D1%88%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</guid><description>Если черный кот дорогу перейдет, или что такое магическое мышление Магическое мышление, иногда известное как суеверное мышление, относится к определенным верованиям относительно сверхъестественных сил и того, как они могут влиять или манипулировать событиями в материальном мире. Человек с таким образом мышления может увидеть возможную причинно-следственную связь между суеверным событием и конкретным исходом. Человек верит в то, что определенные события во внешнем мире могут быть вызваны или затронуты их мыслями, идеями и действиями, такими как использование заклинаний, песнопений или символов.</description></item><item><title>Что такое мотивация</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BC%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Thu, 12 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BC%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Что такое мотивация: общий обзор Мотивация – это процесс, который запускает и поддерживает поведение, направленное на достижение цели. Она побуждает людей действовать: начиная от самых простых поведенческих актов (например, выпить воды, чтобы уменьшить жажду), заканчивая сложными с долгосрочной целью (например, читать книги, чтобы получить знания и в дальнейшем стать специалистом в какой-либо сфере).
Обычно термин «мотивация» используется для ответа на вопрос «Почему человек вообще что-то делает?». Такая интерпретация отражает лишь один аспект мотивации – как движущей силы, стоящей за действиями человека.</description></item><item><title>Что такое эмоции</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%8D%D0%BC%D0%BE%D1%86%D0%B8%D0%B8/</link><pubDate>Thu, 12 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%8D%D0%BC%D0%BE%D1%86%D0%B8%D0%B8/</guid><description>Эмоции: что это такое, зачем они нужны и как появляются? В нашей повседневной жизни эмоции играют огромную роль. В зависимости от того, какое переживание испытываем (печаль, разочарование, радость, эйфорию и т.д.), мы можем принять то или иное решение. Мы выбираем деятельность (в том числе профессиональную) и хобби в зависимости от эмоций, которые вызывают эти занятия. Помимо нас самих, эмоции также помогают нам понимать других людей, их текущее состояние, позволяют настроиться на общение или совместную работу с другими.</description></item><item><title>Эмпатия и сочувствие</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%8D%D0%BC%D0%BF%D0%B0%D1%82%D0%B8%D1%8F-%D0%B8-%D1%81%D0%BE%D1%87%D1%83%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B8%D0%B5/</link><pubDate>Thu, 12 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%8D%D0%BC%D0%BF%D0%B0%D1%82%D0%B8%D1%8F-%D0%B8-%D1%81%D0%BE%D1%87%D1%83%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B8%D0%B5/</guid><description>Что такое эмпатия и чем она отличается от сочувствия Каждый человек имеет за плечами опыт поддержки или попытку поддержки и нахождения рядом с близкими людьми в трудную для них минуту. Можете вспомнить такие моменты вашей жизни? А моменты, когда тяжело было вам и поддерживали вас? Как вы это делали и как помогали вам? Были ли вы эмпатичны или выражали сочувствие? Сейчас вы, возможно, затрудняетесь ответить на последний вопрос, поэтому в данной статье разберемся, в чем же разница.</description></item><item><title>Газлайтинг</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B3%D0%B0%D0%B7%D0%BB%D0%B0%D0%B9%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B3/</link><pubDate>Wed, 11 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B3%D0%B0%D0%B7%D0%BB%D0%B0%D0%B9%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B3/</guid><description>Как понять, что вы имеете дело с газлайтингом В этой статье мы постараемся разобраться, что такое газлайтинг, как эффективно противостоять ему и причем тут власть.
Прежде чем перейти непосредственно к теме нашей статьи, рассмотрим, что такое насилие и какие виды насилия существуют. Согласно Всемирной организации здравоохранения, насилие – это преднамеренное применение физической силы или власти, действительное или в виде угрозы, направленное против себя, против иного лица, группы лиц или общины, результатом которого являются (либо имеется высокая степень вероятности этого) телесные повреждения, смерть, психологическая травма, отклонения в развитии или различного рода ущерб.</description></item><item><title>Как прожить горе</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B3%D0%BE%D1%80%D1%8F/</link><pubDate>Wed, 11 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B3%D0%BE%D1%80%D1%8F/</guid><description>Как прожить горе В этой статье мы обратимся к модели проживания горя от утраты, а затем постараемся выяснить, в чем его функции и задачи.
В 1969 году была создана теория проживания горя или, по-другому, – модель Кюблера-Росса, которая описала 5 стадий, через которые так или иначе проходят все люди, понесшие утрату. Рассмотрим каждую из них.
Первая стадия – отрицание. Как мы уже писали в статье «Защитные механизмы», когда у человека есть мысли или чувства, которые ему по тем или иным причинам не нравятся, происходит их отрицание.</description></item><item><title>Личные границы</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BB%D0%B8%D1%87%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%86%D1%8B/</link><pubDate>Wed, 11 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BB%D0%B8%D1%87%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%86%D1%8B/</guid><description>Личные границы: что это и как их выстраивать В этой статье мы разберемся, что такое личные границы, как их выстраивать и защищать при их нарушении.
Легче всего объяснить, что такое личные границы в целом, на примере физических личных границ. Физические личные границы – это ваше тело. Представьте, что кто-то намеренно (или нет) несколько раз задевает вас в метро локтем. Вам неприятно, а может быть даже больно. Ваши физические границы, то есть границы вашего тела, нарушены: кто-то вторгся в них без вашего согласия.</description></item><item><title>Просоциальное поведение</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81%D0%BE%D1%86%D0%B8%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%BE%D0%B5-%D0%BF%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</link><pubDate>Wed, 11 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81%D0%BE%D1%86%D0%B8%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%BE%D0%B5-%D0%BF%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</guid><description>Просоциальное поведение: почему мы помогаем другим? Ежедневно люди проявляют друг к другу внимание и помощь: подсказывают дорогу, делятся конспектами, жертвуют деньги и даже спасают людей ценой своего здоровья, ничего не требуя взамен.
Почему и какие психологические механизмы стоят за просоциальным поведением, – поговорим об этой в данной статье.
Просоциальное (помогающее) поведение – намеренные действия, направленные на помощь и пользу другим людям, за которые не предусмотрено вознаграждение. Оно включает в себя сочувствие, заботу о правах и благополучии других людей.</description></item><item><title>Созависимость</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%81%D0%BE%D0%B7%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%81%D0%B8%D0%BC%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%BF%D0%BC%D0%B0%D0%BD/</link><pubDate>Wed, 11 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%81%D0%BE%D0%B7%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%81%D0%B8%D0%BC%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%BF%D0%BC%D0%B0%D0%BD/</guid><description>Созависимость: Жертва, Преследователь и Спасатель Существует большое количество людей, чья жизнь подчинена поведению, пристрастиям, желаниям другого человека, и такая зависимость делает их несчастными. Созависимость в отношениях мешает полноценной жизни личности, ее самовыражению и самореализации, а также выступает одним из ключевых факторов риска в процессе формирования тяжелых форм зависимости: токсикомании, алкоголизма, наркомании (Соловьева, Шаповалова, 2020).
Психологическая модель взаимодействия между людьми под названием «Треугольник Карпмана» была впервые описана американским психотерапевтом Стивеном Карпманом в 1968 году.</description></item><item><title>Типы привязанности</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%82%D0%B8%D0%BF%D1%8B-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%B2%D1%8F%D0%B7%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8/</link><pubDate>Wed, 11 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%82%D0%B8%D0%BF%D1%8B-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%B2%D1%8F%D0%B7%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8/</guid><description>Как типы привязанности влияют на нашу жизнь В этой статье мы затронем очень интересную тему типов привязанности, поговорим, что это такое, как они формируются и на что влияют.
История с типами привязанности начинается в детстве. По теории Боулби, разработанной в 60-х годах прошлого столетия, в первые 2 года жизни малыш не только выживает с помощью значимого взрослого (зачастую – мамы, которая его кормит, одевает и оберегает), но и выстраивает первые представления о мире на основе того, как именно с ним взаимодействует значимый взрослый, то есть познает через него окружающий мир.</description></item><item><title>Что такое обида и как прощать</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BE%D0%B1%D0%B8%D0%B4%D0%B0-%D0%B8-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%89%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</link><pubDate>Wed, 11 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BE%D0%B1%D0%B8%D0%B4%D0%B0-%D0%B8-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%89%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</guid><description>Что такое обида и как прощать В обществе взрослых людей такое чувство, как обида, воспринимается неуместным, деструктивным переживанием, с которым не хочется отождествляться, через которое хочется побыстрее пройти и забыть о нем.
У каждого находятся свои причины для того, чтобы не сталкиваться с обидой: для кого-то проявление обиды является признаком слабости, кто-то убежден, что она возникает из-за завышенных ожиданий. Проглатывая обиду, мы пытаемся поддерживать видимость нормальных отношений, боимся столкнуться с отвержением, недовольством другого человека, осуждением.</description></item><item><title>Чувство вины</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%87%D1%83%D0%B2%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%B2%D0%B8%D0%BD%D1%8B/</link><pubDate>Wed, 11 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%87%D1%83%D0%B2%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%B2%D0%B8%D0%BD%D1%8B/</guid><description>Чувство вины: как оно устроено и чем вина отличается от стыда Вина – чувство не очень приятное, но полезное для социализации. Переживая неловкость за плохой и вредный для других поступок, мы замечаем, когда и какие наши действия причиняют людям боль, узнаем об их границах и потребностях, развиваем в себе чуткость и внимательность. Поэтому механизм вины отчасти регулирует человеческие отношения и сигнализирует нам, когда мы действуем вразрез со своими ценностями.
Проживая вину адекватно, мы готовы действовать, и в этом ее созидательная для психики функция.</description></item><item><title>Культура согласия</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D1%83%D0%BB%D1%8C%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0-%D1%81%D0%BE%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D1%81%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Wed, 07 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D1%83%D0%BB%D1%8C%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0-%D1%81%D0%BE%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D1%81%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Культура согласия: что это и зачем? Лучше просить разрешения заранее, чем просить прощения впоследствии.
Культура активного согласия – это убеждения и практики, которые направлены на то, чтобы сделать любое социальное (в том числе сексуальное) взаимодействие обоюдно приятным, осознанным и добровольным.
Мы следуем принципам культуры активного согласия, когда ценим чувства людей, с которыми взаимодействуем. Речь идет о том, чтобы каждый раз уважать личные и эмоциональные границы друг друга. Это миф, что согласие важно только тогда, когда дело доходит до секса.</description></item><item><title>SWOT-анализ</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/swot-%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B7/</link><pubDate>Fri, 04 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/swot-%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B7/</guid><description>SWOT-анализ, определение возможностей, преимуществ и угроз Анализ SWOT &amp;ndash; это эффективный инструмент для планирования развития личности. С его помощью можно определить свои сильные стороны, уязвимости, над которыми стоит поработать и внешние факторы, способствующие или препятствующие достижению цели.
S &amp;mdash; Strengths (сильные стороны)
W &amp;mdash; Weaknesses (слабые стороны)
O &amp;mdash; Opportunities (возможности)
T &amp;mdash; Threats (угрозы)
STRENGTHS &amp;mdash; СИЛЬНЫЕ СТОРОНЫ, реальные плюсы Какие достоинства у вас есть, которых нет у других? Например, навыки, образование, связи.</description></item><item><title>Журнал благодарности</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B6%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%B0%D0%BB-%D0%B1%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B0%D1%80%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8/</link><pubDate>Fri, 04 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B6%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%B0%D0%BB-%D0%B1%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B0%D1%80%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8/</guid><description>Журнал благодарности Одно из самых простых, но наиболее эффективных упражнений из позитивной психологии - это дневник благодарности. Данные показали, что развитие благодарности за определенные аспекты жизни, которые мы воспринимаем, как должные, может оказать большое влияние на наше мировоззрение и уровень счастья. (Davis et al., 2016; Sheldon &amp;amp; Lyubomirsky, 2006).
Инструкция Выберите то, куда вы будете записывать свои благодарности. Это может быть дневник, заметки в телефоне или специальное приложение. Выбирайте исходя из удобства.</description></item><item><title>Самоконтроль</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BB%D1%8C/</link><pubDate>Fri, 04 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BB%D1%8C/</guid><description>Самоконтроль: как бороться с соблазнами и импульсивными порывами Самоконтроль &amp;ndash; способность контролировать свои эмоции, мысли и поведение, отказываться от сиюминутных желаний в пользу долгосрочных целей. Он выделяется как один из главных критериев достижения успеха в любой сфере деятельности. Однако, в силу генетических особенностей, специфической работы мозга на физиологическом и/или биохимическом уровне или даже условий и обстановки развития в детстве некоторым людям сложнее противостоять соблазнам: они более подвержены импульсивной покупке чего-либо при попадании витрины на глаза или выкуриванию очередной &amp;ldquo;последней&amp;rdquo; сигареты при попытке бросить курить.</description></item><item><title>Поток</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D0%BE%D1%82%D0%BE%D0%BA/</link><pubDate>Mon, 31 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D0%BE%D1%82%D0%BE%D0%BA/</guid><description>Что такое поток и как его достичь? Испытывали ли вы состояние полного погружения в выполнение какой-либо задачи? Теряли ли когда-нибудь счет времени и находились в «здесь и сейчас»? Возможно, это было ваше хобби или, например, спорт?
Если вы ответили положительно на эти вопросы, то, скорее всего, вы испытывали состояние потока.
Поток &amp;ndash; это одно из самых захватывающих и приносящих удовлетворение жизнью состояний. В потоке повышается продуктивность, креативность и появляется ощущение счастья.</description></item><item><title>Прокрастинация</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BA%D1%80%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Mon, 31 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BA%D1%80%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Прокрастинация Каждый из нас хоть раз сталкивался с непреодолимым откладыванием выполнения дел на последний момент. Стресс, ухудшение качества работы, апатия, тревога, конфликты частые спутники в такой ситуации. Чаще всего прокрастинация воспринимается как что-то однозначно плохое, то, от чего нам совершенно точно нужно избавиться. Как обычно бывает во взрослом мире &amp;ndash; все не так просто.
Прокрастинация &amp;ndash; это состояние, при котором человек откладывает выполнение задач на последний момент. Вместо того, чтобы заниматься исполнением хоть и не всегда приятных, но важных дел, он выбирает что-то более простое и приятное, при этом чаще всего испытывая страх, тревогу и стресс от приближающегося дедлайна.</description></item><item><title>Абьюзивные отношения</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B0%D0%B1%D1%8C%D1%8E%D0%B7%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%BE%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B0%D0%B1%D1%8C%D1%8E%D0%B7%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%BE%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Что такое абьюзивные отношения и почему из них сложно выйти? «Раз все так плохо, почему просто не уйти?» – очень распространенная реакция на рассказы об абьюзивных отношениях. Абьюз – термин, который пришел к нам из английского языка, в русском этот термин ближе всего к слову «насилие». Абьюз бывает физическим, эмоциональным, экономическим, сексуальным и репродуктивным. Здесь важно отметить, что и абьюзер, и жертва могут быть представителями любого пола.
Несмотря на кажущуюся сложность и непохожесть абьюзивных отношений, цикл абьюза везде одинаковый.</description></item><item><title>Как понять, что мне нужно обратиться к психологу, и как выбрать специалиста</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%BF%D0%BE%D0%BD%D1%8F%D1%82%D1%8C-%D1%87%D1%82%D0%BE-%D0%BC%D0%BD%D0%B5-%D0%BD%D1%83%D0%B6%D0%BD%D0%BE-%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B8%D1%82%D1%8C%D1%81%D1%8F-%D0%BA-%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D1%83-%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%B2%D1%8B%D0%B1%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%8C-%D1%81%D0%BF%D0%B5%D1%86%D0%B8%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B0/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%BF%D0%BE%D0%BD%D1%8F%D1%82%D1%8C-%D1%87%D1%82%D0%BE-%D0%BC%D0%BD%D0%B5-%D0%BD%D1%83%D0%B6%D0%BD%D0%BE-%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B8%D1%82%D1%8C%D1%81%D1%8F-%D0%BA-%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D1%83-%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%B2%D1%8B%D0%B1%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%8C-%D1%81%D0%BF%D0%B5%D1%86%D0%B8%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B0/</guid><description>Как понять, что мне нужно обратиться к психологу, и как выбрать специалиста Ни для кого не секрет, что в России многие довольно предубежденно относятся к психологии, и существует большое количество разнообразных мифов о психологах.
Например, распространен миф о том, что психологи работают только с «психами», то есть с людьми, имеющими психические расстройства. Как раз наоборот – с так называемыми «психами» работают психиатры, то есть люди, отучившиеся в мединституте, а психологи – специалисты с психологическим образованием – работают с психически здоровыми людьми, у которых возникли трудности.</description></item><item><title>Как улучшить концентрацию и внимательность</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D1%83%D0%BB%D1%83%D1%87%D1%88%D0%B8%D1%82%D1%8C-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%86%D0%B5%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8E-%D0%B8-%D0%B2%D0%BD%D0%B8%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D1%83%D0%BB%D1%83%D1%87%D1%88%D0%B8%D1%82%D1%8C-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%86%D0%B5%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8E-%D0%B8-%D0%B2%D0%BD%D0%B8%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C/</guid><description>Как улучшить концентрацию и внимательность У всех нас бывали ситуации, когда, несмотря на горящий дедлайн и важность задачи, мы никак не могли сконцентрироваться. В цифровую эпоху концентрироваться на чем-то одном особенно сложно, ведь нескончаемый поток информации, уведомлений и сообщений старается завладеть нашим вниманием.
Неспособность сосредоточиться на текущей задаче – одна из болезней нашего времени. Именно поэтому проблема улучшения способности фокусироваться так актуальна.
Факторы, влияющие на концентрацию Гаджеты. В процессе выполнения какой-либо задачи на нас обрушивается огромное количество информации из компьютера, телефона или телевизора.</description></item><item><title>Когнитивные искажения</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%B8%D1%81%D0%BA%D0%B0%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%B8%D1%81%D0%BA%D0%B0%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Когнитивные искажения: почему мы допускаем ошибки? Мы думаем, что мыслим рационально, и верим в то, что все наши решения являются результатом нашего осознанного выбора. На самом деле, большая часть принимаемых нами решений основана на предрассудках, стереотипах и предвзятостях. Все это можно охарактеризовать таким понятием как «когнитивные искажения» – нелогичные, предвзятые умозаключения или убеждения, которые искажают восприятие реальности. Наш мозг стремится к упрощению и спокойствию, он весьма ленив. Он бережет энергию, и именно в эти моменты выдает ошибки – когнитивные искажения, которые становятся причинами нерациональных поступков и необдуманных решений.</description></item><item><title>Память и способы ее улучшения</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D0%B0%D0%BC%D1%8F%D1%82%D1%8C-%D0%B8-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D1%81%D0%BE%D0%B1%D1%8B-%D0%B5%D0%B5-%D1%83%D0%BB%D1%83%D1%87%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D0%B0%D0%BC%D1%8F%D1%82%D1%8C-%D0%B8-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D1%81%D0%BE%D0%B1%D1%8B-%D0%B5%D0%B5-%D1%83%D0%BB%D1%83%D1%87%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Память и способы ее улучшения Наши воспоминания формируют то, кто мы есть. Они составляют нашу внутреннюю биографию – истории, которые мы рассказываем о себе и своей жизни. Они говорят нам о том, кто для нас важен, каковы наши ценности. Иными словами, наши воспоминания решают, что мы из себя представляем как индивиды.
Это означает, что потеря памяти с возрастом может угрожать потерей самого себя. Потеря памяти влияет на практическую сторону жизни, например, на передвижение по окрестностям или запоминание того, как связаться с любимым человеком.</description></item><item><title>Самооценка и как ее улучшить</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BE%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%BA%D0%B0-%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%B5%D0%B5-%D1%83%D0%BB%D1%83%D1%87%D1%88%D0%B8%D1%82%D1%8C/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BE%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%BA%D0%B0-%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%B5%D0%B5-%D1%83%D0%BB%D1%83%D1%87%D1%88%D0%B8%D1%82%D1%8C/</guid><description>Самооценка и как ее улучшить Самобичевание и самоуничижительные высказывания сильно ухудшают качество жизни человека. Негативное отношение к себе связано с уменьшением способности заводить новых друзей, менять карьерный план и принимать ответственность (McKay, Fanning, 2016). Исследования показали, что самооценка является внутренним индикатором того, в какой степени удовлетворена наша «потребность в социальной интеграции» (Orth, Robins, 2019).
В этой статье будет рассматриваться понятие самооценки и методы ее развития.
Самооценка – это субъективная оценка, которая измеряется с помощью самоотчета.</description></item></channel></rss>