<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Psychological Essence</title><link>https://psychological-essence.github.io/</link><description>Recent content on Psychological Essence</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ru-ru</language><lastBuildDate>Sun, 30 Oct 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://psychological-essence.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Абьюзивные отношения</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B0%D0%B1%D1%8C%D1%8E%D0%B7%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%BE%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B0%D0%B1%D1%8C%D1%8E%D0%B7%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%BE%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Что такое абьюзивные отношения и почему сложно выйти? «Раз все так плохо, почему просто не уйти?» – очень распространенная реакция на рассказы об абьюзивных отношениях. Абьюз – термин, который пришел к нам из английского языка, в русском этот термин ближе всего к слову «насилие». Абьюз помимо физического бывает эмоциональным, экономическим, сексуальным и репродуктивным. Несмотря на кажущуюся сложность и непохожесть абьюзивных отношений, цикл абьюза везде одинаковый.
Цикл абьюза «Ничего не предвещало беды».</description></item><item><title>Когнитивные искажения</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%B8%D1%81%D0%BA%D0%B0%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%B8%D1%81%D0%BA%D0%B0%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Когнитивные искажения: почему мы допускаем ошибки? Мы думаем, что мыслим рационально, и верим в то, что все наши решения являются результатом нашего осознанного выбора. На самом деле, большая часть принимаемых нами решений основана на предрассудках, стереотипах и предвзятостях. Всё это можно охарактеризовать таким понятием как «когнитивные искажения», что означает нелогичные, предвзятые умозаключения или убеждения, которые искажают восприятие реальности [2]. Наш мозг стремится к упрощению и спокойствию, он весьма ленив. Он бережет энергию, и именно в эти моменты выдают ошибки - когнитивные искажения, которые становятся причинами нерациональных поступков и необдуманных решений.</description></item></channel></rss>