<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Psychological Essence</title><link>https://psychological-essence.github.io/</link><description>Recent content on Psychological Essence</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ru-ru</language><lastBuildDate>Thu, 20 Jul 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://psychological-essence.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Когнитивно-бихевиоральный подход</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D0%BE-%D0%B1%D0%B8%D1%85%D0%B5%D0%B2%D0%B8%D0%BE%D1%80%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D1%8B%D0%B9-%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D1%85%D0%BE%D0%B4/</link><pubDate>Thu, 20 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D0%BE-%D0%B1%D0%B8%D1%85%D0%B5%D0%B2%D0%B8%D0%BE%D1%80%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D1%8B%D0%B9-%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D1%85%D0%BE%D0%B4/</guid><description>Направления психотерапии: когнитивно-бихевиоральный подход Следом за психоанализом мы поговорим про когнитивно-бихевиоральный (или когнитивно-поведенческий) подход в психотерапии. Его основателем является Аарон Бек, американский психолог. Изначально он прошёл профессиональную подготовку по психоанализу и работал в данном направлении, однако спустя некоторое время А. Бек разочаровался в этой теоретической рамке и углубился в создание собственного подхода.
Сперва рассмотрим основные теоретические положения, на которые опирается данный психотерапевтический подход. Он является наиболее структурным и четким из всех остальных.</description></item><item><title>Любовь к себе</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%8C-%D0%BA-%D1%81%D0%B5%D0%B1%D0%B5/</link><pubDate>Fri, 19 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%8C-%D0%BA-%D1%81%D0%B5%D0%B1%D0%B5/</guid><description>Любовь к себе Любовь к себе относится к практике ценить себя и заботиться о себе. Это включает в себя принятие себя, включая свои сильные и слабые стороны, и отношение к себе с добротой и уважением. Любовь к себе является важным аспектом психического здоровья и может способствовать повышению уровня счастья, устойчивости и общего благополучия. В этой статье исследуется концепция любви к себе, ее преимущества и способы взращивания любви к себе.
Любовь к себе имеет множество преимуществ для психического здоровья и благополучия.</description></item><item><title>Нейропсихология детского возраста</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BD%D0%B5%D0%B9%D1%80%D0%BE%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%B5%D1%82%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%BE-%D0%B2%D0%BE%D0%B7%D1%80%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B0/</link><pubDate>Fri, 19 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BD%D0%B5%D0%B9%D1%80%D0%BE%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%8F-%D0%B4%D0%B5%D1%82%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%BE-%D0%B2%D0%BE%D0%B7%D1%80%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B0/</guid><description>Нейропсихология детского возраста Нейропсихология детского возраста — это быстро развивающаяся область, которая стремится понять взаимосвязь между развитием мозга и когнитивными, эмоциональными и поведенческими функциями. В этой области изучается влияние черепно-мозговой травмы, болезни или дисфункции на развитие детей, а также влияние факторов окружающей среды, таких как бедность, стресс и травма. В этой статье будут обсуждаться основы нейропсихологии в детском возрасте, включая развитие мозга, распространенные расстройства и их последствия, а также важность раннего вмешательства.</description></item><item><title>Психология романтических отношений</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%8F-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%85-%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%BE%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B9/</link><pubDate>Fri, 19 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%8F-%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%85-%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%BE%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B9/</guid><description>Психология романтических отношений Романтические отношения являются фундаментальным аспектом человеческой жизни, предоставляя возможности для общения, эмоциональной поддержки и личностного роста. Однако отношения также могут быть источником стресса, конфликтов и разочарований. Психология романтических отношений исследует динамику интимных связей между людьми, включая факторы, влияющие на влечение, общение и удовлетворение. В этой статье будет обсуждаться психология романтических отношений, включая теории влечения, стили привязанности, модели общения и факторы, способствующие удовлетворенности отношениями.
Одной из наиболее известных теорий влечения является теория межличностного влечения, которая предполагает, что людей тянет к другим на основе сочетания физической привлекательности, сходства и близости (Berscheid &amp;amp; Walster, 1978).</description></item><item><title>Как травмы в детстве влияют на взрослую жизнь</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BC%D1%8B-%D0%B2-%D0%B4%D0%B5%D1%82%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B5-%D0%B2%D0%BB%D0%B8%D1%8F%D1%8E%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%B7%D1%80%D0%BE%D1%81%D0%BB%D1%83%D1%8E-%D0%B6%D0%B8%D0%B7%D0%BD%D1%8C/</link><pubDate>Sun, 30 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BC%D1%8B-%D0%B2-%D0%B4%D0%B5%D1%82%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B5-%D0%B2%D0%BB%D0%B8%D1%8F%D1%8E%D1%82-%D0%BD%D0%B0-%D0%B2%D0%B7%D1%80%D0%BE%D1%81%D0%BB%D1%83%D1%8E-%D0%B6%D0%B8%D0%B7%D0%BD%D1%8C/</guid><description>Как травмы в детстве влияют на взрослую жизнь Детская травма относится к психологической травме, которую ребенок переживает в первые годы жизни и которая может повлиять на его физическое, эмоциональное и когнитивное функционирование. Травма может быть результатом различных форм жестокого обращения, пренебрежения или воздействия травмирующих событий. Детская травма может привести к долгосрочным психологическим и физическим последствиям, которые могут сохраняться и во взрослой жизни. В этой статье исследуется влияние детской травмы на взрослую жизнь, в том числе влияние на психическое здоровье, физическое здоровье и социальное функционирование.</description></item><item><title>Влияние семейных и родительских проблем на детей</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B2%D0%BB%D0%B8%D1%8F%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D1%81%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%B9%D0%BD%D1%8B%D1%85-%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8C%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%85-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BB%D0%B5%D0%BC-%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D0%B5%D1%82%D0%B5%D0%B9/</link><pubDate>Thu, 20 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B2%D0%BB%D0%B8%D1%8F%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D1%81%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%B9%D0%BD%D1%8B%D1%85-%D0%B8-%D1%80%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8C%D1%81%D0%BA%D0%B8%D1%85-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BB%D0%B5%D0%BC-%D0%BD%D0%B0-%D0%B4%D0%B5%D1%82%D0%B5%D0%B9/</guid><description>Влияние семейных и родительских проблем на детей Важно отметить, что семейные и родительские проблемы в значительной степени влияют на психическое благополучие детей с разным эффектом в зависимости от их возраста и стадии развития. Также, следует знать, что родительские и семейные проблемы влияют на детей как в краткосрочной, так и в долгосрочной перспективе. Утверждается, что высокая самообвиненность, конфликтность и восприятие конфликта родителями «отрицательно связаны с детскими оценками качества своей жизни, тогда как активное совладание (стратегия управления стрессом, при которой человек напрямую работает над контролем стрессора) — положительно» (Sorek, 2019).</description></item><item><title>Вопрос возникновения стереотипов</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B2%D0%BE%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81-%D0%B2%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%BF%D0%BE%D0%B2/</link><pubDate>Thu, 20 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B2%D0%BE%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81-%D0%B2%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%BF%D0%BE%D0%B2/</guid><description>Вопрос возникновения стереотипов: концепция психологического эссенциализма Изначально термин психологического эссенциализма возник специфично для вопроса категоризации. Если коротко и просто, то категоризация означает процесс, при котором люди понимают, что перед ними стоит. Этот процесс достаточно сложный, поэтому для начала рассмотрим его в призме нашей концепции.
Категоризация
Представим, что мы искусственный интеллект (ИИ). Нам дали задачу – определить, что изображено на 2х картинках. Экспериментатор передал нам картинку песика и картинку котика. И спросил – на какой картинке изображен котик.</description></item><item><title>Гуманистический подход</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B3%D1%83%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B9-%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D1%85%D0%BE%D0%B4/</link><pubDate>Thu, 20 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B3%D1%83%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B9-%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D1%85%D0%BE%D0%B4/</guid><description>Направления психотерапии: гуманистический подход В предыдущих статьях мы разобрали специфику таких популярных подходов в психотерапии, как психоанализ и КБТ. Теперь в завершение цикла рассмотрим оставшуюся группу подходов, а именно подходы гуманистической ветки. К ним в первую очередь относятся клиент-центрированная терапия, все разновидности экзистенциальной терапии и советский подход - понимающая психотерапия. Остановимся на каждом поподробнее.
Возникновение данного обширного направления восходит к теории К. Роджерса, американского психолога, одного из лидеров гуманистической психологии и основателя «роджерианского» клиент-центрированного подхода.</description></item><item><title>Как психология может что-то доказывать? Статистика в психологии</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%8F-%D0%BC%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D1%82-%D1%87%D1%82%D0%BE-%D1%82%D0%BE-%D0%B4%D0%BE%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D1%8B%D0%B2%D0%B0%D1%82%D1%8C-%D1%81%D1%82%D0%B0%D1%82%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D0%B2-%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D0%B8/</link><pubDate>Thu, 20 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%8F-%D0%BC%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D1%82-%D1%87%D1%82%D0%BE-%D1%82%D0%BE-%D0%B4%D0%BE%D0%BA%D0%B0%D0%B7%D1%8B%D0%B2%D0%B0%D1%82%D1%8C-%D1%81%D1%82%D0%B0%D1%82%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D0%B2-%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D0%B8/</guid><description>Как психология может что-то доказывать? Статистика в психологии Обыденность
Многие люди считаю психологию ненаучной. Этому есть много объяснений и причин. Но, в этой статье мы раскроем основания, почему эта дисциплина считается научной.
Коротко о науке
Если упрощенно смотреть на науку, то мы можем сказать, что это свод некоторых правил о том, как добывать новые знания. Следуя по этим правилам мы знаем их последствия. Или хотя бы ожидаем что-то. Если у нас нет правил, то получиться хаос.</description></item><item><title>Как стили привязанности могут влиять на развитие детей</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BB%D0%B8-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%B2%D1%8F%D0%B7%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8-%D0%BC%D0%BE%D0%B3%D1%83%D1%82-%D0%B2%D0%BB%D0%B8%D1%8F%D1%82%D1%8C-%D0%BD%D0%B0-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B2%D0%B8%D1%82%D0%B8%D0%B5-%D0%B4%D0%B5%D1%82%D0%B5%D0%B9/</link><pubDate>Thu, 20 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BB%D0%B8-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%B2%D1%8F%D0%B7%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8-%D0%BC%D0%BE%D0%B3%D1%83%D1%82-%D0%B2%D0%BB%D0%B8%D1%8F%D1%82%D1%8C-%D0%BD%D0%B0-%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B2%D0%B8%D1%82%D0%B8%D0%B5-%D0%B4%D0%B5%D1%82%D0%B5%D0%B9/</guid><description>Как стили привязанности могут влиять на развитие детей Привязанность является важным компонентом, влияющим на будущие способности ребенка. С психологической точки зрения считается, что стиль привязанности ребенка оказывает существенное влияние на его развитие (Thompson, 2019). Привязанность — это психологическая связь, которая формируется между родителями и детьми в первые годы их жизни (Bucci, 2018). Она устанавливается главным образом через инстинкты, так как беззащитность ребенка проявляется в эмоциональных реакциях, которые он неосознанно использует для поиска помощи.</description></item><item><title>Мотивация и мотивы</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BC%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F-%D0%B8-%D0%BC%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%B2%D1%8B/</link><pubDate>Thu, 20 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BC%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F-%D0%B8-%D0%BC%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%B2%D1%8B/</guid><description>Мотивация и мотивы Мотивация и мотивы — два важных понятия в психологии, которым на протяжении многих лет уделяется значительное внимание исследователей. Мотивация определяется как движущая сила поведения или действий человека, а мотивы относятся к основным причинам или целям, которые побуждают человека вести себя определенным образом. Понимание факторов, определяющих мотивацию и мотивы, может иметь серьезные последствия для целого ряда областей, включая образование, здоровье и продуктивность на рабочем месте. В этой статье мы рассмотрим ключевые теории мотивации и мотивов и обсудим их практическое значение.</description></item><item><title>Ненадежно избегающий стиль привязанности</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D0%B4%D0%B5%D0%B6%D0%BD%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B1%D0%B5%D0%B3%D0%B0%D1%8E%D1%89%D0%B8%D0%B9-%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BB%D1%8C-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%B2%D1%8F%D0%B7%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8/</link><pubDate>Thu, 20 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B0%D0%B4%D0%B5%D0%B6%D0%BD%D0%BE-%D0%B8%D0%B7%D0%B1%D0%B5%D0%B3%D0%B0%D1%8E%D1%89%D0%B8%D0%B9-%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BB%D1%8C-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%B2%D1%8F%D0%B7%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8/</guid><description>Ненадежно-избегающий стиль привязанности: формирование и изменение на надежный тип Детство играет решающую роль в развитии личности и может существенно повлиять на выбор и поведение во взрослой жизни. Эволюционно дети были запрограммированы искать привязанности к более сильному человеку, который может обеспечить надлежащую заботу и поддержку (Lai &amp;amp; Carr, 2018). В литературе описаны четыре основных стиля привязанности: надежный, небезопасно-тревожный, дезорганизованный и ненадежно-избегающий. Дети с безопасным стилем привязанности - это те, кто получает эмоциональную поддержку от своих родителей и уверен в собственной ценности, ища ответа от своих родителей только во время стресса (Lai &amp;amp; Carr, 2018).</description></item><item><title>Панические атаки</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B5-%D0%B0%D1%82%D0%B0%D0%BA%D0%B8/</link><pubDate>Thu, 20 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B5-%D0%B0%D1%82%D0%B0%D0%BA%D0%B8/</guid><description>Панические атаки Панические атаки — это внезапные и подавляющие эпизоды сильного страха или дискомфорта, которые возникают совсем неожиданно. Панические атаки могут оказывать глубокое влияние на качество жизни человека, приводя к чувству изоляции, страха и беспокойства. Понимание причин, симптомов и вариантов лечения панических атак имеет решающее значение для специалистов в области психического здоровья, людей, которые испытывают панические атаки, и их близких. В этой статье будет рассмотрено определение панических атак, их симптомы, причины и варианты лечения с акцентом на когнитивно-поведенческую терапию (КПТ) как эффективного варианта лечения панических атак.</description></item><item><title>Посттравматический рост. Как достичь личностного роста, когда вы сломлены</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B9-%D1%80%D0%BE%D1%81%D1%82-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%B4%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%87%D1%8C-%D0%BB%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE-%D1%80%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%B4%D0%B0-%D0%B2%D1%8B-%D1%81%D0%BB%D0%BE%D0%BC%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D1%8B/</link><pubDate>Thu, 20 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B9-%D1%80%D0%BE%D1%81%D1%82-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%B4%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%87%D1%8C-%D0%BB%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%BE%D0%B3%D0%BE-%D1%80%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B0-%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%B4%D0%B0-%D0%B2%D1%8B-%D1%81%D0%BB%D0%BE%D0%BC%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D1%8B/</guid><description>Посттравматический рост. Как достичь личностного роста, когда вы сломлены Представим себе период в нашей жизни, когда у нас случается травма. Нам плохо, мы страдаем, она сильно и долго нас ломает. Но, во время этого периода мы с ней боролись. И в итоге, вместо того, чтобы угасать, мы почему-то позитивно развиваемся.
Это коротко о том, что такое посттравматический рост или ПТР
Конструктивизм
Базис посттравматического роста является – конструктивизм. Конструктивизм – это подход, который включает ряд теорий из практически всех областей психологии.</description></item><item><title>Психическое здоровье и клиент-центрированная психотерапия Роджерса</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%B5-%D0%B7%D0%B4%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%B2%D1%8C%D0%B5-%D0%B8-%D0%BA%D0%BB%D0%B8%D0%B5%D0%BD%D1%82-%D1%86%D0%B5%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D0%B0%D1%8F-%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D0%BF%D0%B8%D1%8F-%D1%80%D0%BE%D0%B4%D0%B6%D0%B5%D1%80%D1%81%D0%B0/</link><pubDate>Thu, 20 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%B5-%D0%B7%D0%B4%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%B2%D1%8C%D0%B5-%D0%B8-%D0%BA%D0%BB%D0%B8%D0%B5%D0%BD%D1%82-%D1%86%D0%B5%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D0%B0%D1%8F-%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D0%BF%D0%B8%D1%8F-%D1%80%D0%BE%D0%B4%D0%B6%D0%B5%D1%80%D1%81%D0%B0/</guid><description>Психическое здоровье и клиент-центрированная психотерапия Роджерса Гуманистическая терапия относится к психологической стратегии, которая рассматривает человека в целом и фокусируется на его уникальности. Она была разработана как бунт против бихевиористского и психодинамического подходов. Гуманистические подходы подчеркивают осознание того что происходит здесь и сейчас вместо и важность понимания терапевтами внутренних миров своих клиентов (Kramer et al., 2014). Примером гуманистического подхода является клиент-центрированная психотерапия Карла Роджерса. Основное внимание уделяется созданию необходимых условий для участия клиентов в глубоком самоисследовании своих убеждений, чувств, восприятий и поведения, чтобы способствовать росту и способности справляться с существующими и будущими проблемами.</description></item><item><title>психоанализ</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B7/</link><pubDate>Thu, 20 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B7/</guid><description>Направления психотерапии: психоанализ В настоящем цикле статей мы рассмотрим наиболее популярные подходы в современной психотерапии. Раскрывать специфику каждого мы будем в историческом порядке - от самой первой прикладной терапии - психоанализа, основанной Зигмундом Фрейдом, переходя к КБТ и заканчивая гуманистической веткой подходов. В данных статьях не будет рассмотрен еще один известный многим подход, а именно гештальт-терапия, так как в настоящее время данное направление сильно разрослось, между различными его представителями часто возникают разногласия, касающиеся основных положений гештальт-терапии.</description></item><item><title>Психологический взгляд на любовь</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B9-%D0%B2%D0%B7%D0%B3%D0%BB%D1%8F%D0%B4-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%8C/</link><pubDate>Thu, 20 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B9-%D0%B2%D0%B7%D0%B3%D0%BB%D1%8F%D0%B4-%D0%BD%D0%B0-%D0%BB%D1%8E%D0%B1%D0%BE%D0%B2%D1%8C/</guid><description>Психологический взгляд на любовь: теории Любовь - сложное и так важное для многих чувство, о ней мечтают и ради нее живут. Но что такое любовь и почему люди влюбляются? Любовь же бывает разной? Почему одно чувство любви долговечно, а другое «живет три года», или еще более мимолетно? В данной статье взглянем на эти существующие вопросы о любви через призму психологических теорий.
Считается, что любовь - базовая человеческая эмоция, однако понять, как она работает, для многих нелегко; до сих пор кому-то она кажется чем-то таинственным, неуловимым и слишком эфемерным.</description></item><item><title>Расстройства аутистического спектра</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%80%D0%B0%D1%81%D1%81%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%B9%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0-%D0%B0%D1%83%D1%82%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%BE-%D1%81%D0%BF%D0%B5%D0%BA%D1%82%D1%80%D0%B0/</link><pubDate>Thu, 20 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%80%D0%B0%D1%81%D1%81%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%B9%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0-%D0%B0%D1%83%D1%82%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%BE-%D1%81%D0%BF%D0%B5%D0%BA%D1%82%D1%80%D0%B0/</guid><description>Расстройства аутистического спектра Аутизм - это расстройство, которое относится к группе расстройств психологического развития, что говорит о его раннем проявлении ещё в детстве и сопровождении затем человека на протяжении всей жизни. От аутизма нет «лекарства» или «таблетки», следовательно черты и особенности, присущие аутичным людям, постоянны и стабильны. Не зря в названии данного расстройства употреблено слово спектр - люди с диагнозами этой группы могут сильно отличаться друг от друга по степени выраженности симптоматики, по уровню владения социальными навыками и интеллекту.</description></item><item><title>Стигма</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%B3%D0%BC%D0%B0/</link><pubDate>Thu, 20 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%B3%D0%BC%D0%B0/</guid><description>Стигма: грязные работы Работа – это важная категория для самоидентификации. Мы часто задаемся вопросом, кем работать и какую именно область работы нам нужно выбрать.
В некоторых социальных контекстах, работа может являться стигмой для человека.
То есть социальным ярлыком, при котором человек воспринимается чужими, как «испорченный».
Ведь работа – это то, что находиться под контролем человека (в обыденном сознании). Поэтому, людей могут обвинять за то, что они сделали выбор начать или продолжить работать на стигматизированной профессии, которая даже может быть важной для общества, например проктолог, работник морга и т.</description></item><item><title>Теория управления страхом смерти</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%82%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%85%D0%BE%D0%BC-%D1%81%D0%BC%D0%B5%D1%80%D1%82%D0%B8/</link><pubDate>Thu, 20 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%82%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%85%D0%BE%D0%BC-%D1%81%D0%BC%D0%B5%D1%80%D1%82%D0%B8/</guid><description>Теория управления страхом смерти Краткий экскурс
Страх смерти в психологии начал изучаться после работы антрополога Эрнеста Беккера. Он придумал теорию производительной тревоги смерти. Беккер опирался на идеи психоанализа, в которых говорилось о двух базовых мотивах, направляющих жизнь человека: либидо (стремление к жизни) и деструдо (инстинкт или стремление к смерти).
Описание теории
Теория управлением страха смерти фокусируется на деструдо. В ее основах лежит термин аннигиляционной тревоги, то есть той тревоги, которая связана с постоянным и чаще бессознательным страхом смерти, который конфликтует с желанием выжить.</description></item><item><title>Что такое автобиографическая память и как она связана с психотерапией</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%87%D1%82%D0%BE-%D1%82%D0%B0%D0%BA%D0%BE%D0%B5-%D0%B0%D0%B2%D1%82%D0%BE%D0%B1%D0%B8%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D1%84%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%8F-%D0%BF%D0%B0%D0%BC%D1%8F%D1%82%D1%8C-%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%BE%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B2%D1%8F%D0%B7%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D1%81-%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D0%BF%D0%B8%D0%B5%D0%B9/</link><pubDate>Thu, 20 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%87%D1%82%D0%BE-%D1%82%D0%B0%D0%BA%D0%BE%D0%B5-%D0%B0%D0%B2%D1%82%D0%BE%D0%B1%D0%B8%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D1%84%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%8F-%D0%BF%D0%B0%D0%BC%D1%8F%D1%82%D1%8C-%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%BE%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B2%D1%8F%D0%B7%D0%B0%D0%BD%D0%B0-%D1%81-%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B0%D0%BF%D0%B8%D0%B5%D0%B9/</guid><description>Что такое автобиографическая память и как она связана с психотерапией Память, как и другие познавательные процессы психики человека, к которым, например относятся, восприятие, внимание, мышление, изучаются когнитивной психологией. Все психические процессы так или иначе связаны с различными типами взаимодействия с информацией. Память в свою очередь направлена на запечатление, сохранение, воспроизведение/ узнавание и утрату информации о прошлом опыте. Все это делает возможным использование этого опыта в деятельности и восстановление его в сознании.</description></item><item><title>Что такое стигма</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%87%D1%82%D0%BE-%D1%82%D0%B0%D0%BA%D0%BE%D0%B5-%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%B3%D0%BC%D0%B0/</link><pubDate>Thu, 20 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%87%D1%82%D0%BE-%D1%82%D0%B0%D0%BA%D0%BE%D0%B5-%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%B3%D0%BC%D0%B0/</guid><description>Невидимый социальный ярлык: что такое стигма? Термин стигма встречался в работе Ирвина Гофмана. Его раскрытия нужно начать с термина категоризации.
Категоризация
Общество задает нам то, как мы можем прокатегоризировать людей. То есть задать им какой-то параметр, который отделяет их от других и является свойством для принадлежности в ту или иную группу.
Например, общество говорит нам, что есть такой параметр как цвет кожи. Он бывает темный, светлый и т.д. По этому параметру мы можем определить в какую социальную группу входит человек.</description></item><item><title>Эмоциональное выгорание</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%8D%D0%BC%D0%BE%D1%86%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%BE%D0%B5-%D0%B2%D1%8B%D0%B3%D0%BE%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</link><pubDate>Thu, 20 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%8D%D0%BC%D0%BE%D1%86%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%BE%D0%B5-%D0%B2%D1%8B%D0%B3%D0%BE%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</guid><description>Эмоциональное выгорание Активный ритм современной жизни часто приводит к изменениям в состоянии человека, утомляемости, потребности в отдыхе. Такие факторы, как сложность работы и/или плотный график, способствуют стрессу. Игнорирование стресса и усталости может привести к таким неприятным последствиям, как эмоциональное выгорание. Важно отметить, что выгорание не является болезнью, но может серьезно повлиять на человека и в крайних случаях вызвать физические последствия как головное боли.
Что означает эмоциональное выгорание?
Термин «эмоциональное выгорание» впервые был введен американским психиатром Гербертом Фрейденбергером в 1974 году.</description></item><item><title>Эмоциональный интеллект и его важность</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%8D%D0%BC%D0%BE%D1%86%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D1%8B%D0%B9-%D0%B8%D0%BD%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%82-%D0%B8-%D0%B5%D0%B3%D0%BE-%D0%B2%D0%B0%D0%B6%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C/</link><pubDate>Thu, 20 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%8D%D0%BC%D0%BE%D1%86%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D1%8B%D0%B9-%D0%B8%D0%BD%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%82-%D0%B8-%D0%B5%D0%B3%D0%BE-%D0%B2%D0%B0%D0%B6%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C/</guid><description>Эмоциональный интеллект и его важность Жизнь и успех человека могут определяться многими внутренними и внешними факторами. Однако, поскольку большинство внешних факторов принципиально неподвластны человеку, можно утверждать, что внутренние элементы оказывают основное влияние на усилия и стремления человека. В частности, эмоциональный интеллект оказывает существенное влияние на то, как человек справляется со сложными жизненными ситуациями.
Определение эмоционального интеллекта
Эмоциональный интеллект — это область современной психологии, изучающая, как контроль над чувствами и понимание настроения других людей влияют на нашу жизнь и успех.</description></item><item><title>Этический кодекс психолога</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%8D%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B9-%D0%BA%D0%BE%D0%B4%D0%B5%D0%BA%D1%81-%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B0/</link><pubDate>Thu, 20 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%8D%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B9-%D0%BA%D0%BE%D0%B4%D0%B5%D0%BA%D1%81-%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B0/</guid><description>Этический кодекс психолога или как понять, что пора менять психолога Пока в Российской Федерации до сих пор отсутствует систематизированная правовая основа, регулирующая деятельность психологов-консультантов и психотерапевтов законодательно. Однако существуют официальные психологические ассоциации, наиболее обширной и известной из них является РПО (российское психологическое общество). Помимо нее существуют и более узко-направленные, например, ассоциация телесно-ориентированной терапии или общество семейных консультантов и психотерапевтов. Для вступления в разные ассоциации необходимо удовлетворить конкретные условия, конечно это соответствующее образование, иногда многоступенчатое и обязательно сертифицированное, также в некоторых из них присутствуют собственные вступительные испытания.</description></item><item><title>Дыхание для снижения тревоги</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B4%D1%8B%D1%85%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B4%D0%BB%D1%8F-%D1%81%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B3%D0%B8/</link><pubDate>Mon, 20 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B4%D1%8B%D1%85%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B4%D0%BB%D1%8F-%D1%81%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B3%D0%B8/</guid><description>Дыхательная техника для снижения тревоги Эмоции оказывают прямое влияние на тело посредством вегетативной нервной системы.
Страх способен ускорить сердцебиение, участить дыхание и обеспечить прилив крови к мышцам за счет выделения химических веществ – нейромедиаторов и гормонов. Эта функция крайне полезна для выживания организма. Если мы говорим про краткосрочную задачу, к примеру, убежать от саблезубого тигра, нужно очень оперативно привести в тонус весь организм и, в частности, мышцы, чтобы бежать можно было быстро и далеко.</description></item><item><title>Медитация осознанности</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BC%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D1%82%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F-%D0%BE%D1%81%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8/</link><pubDate>Mon, 20 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BC%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D1%82%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F-%D0%BE%D1%81%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8/</guid><description>Медитация осознанности Медитация осознанности может быть отличным инструментом для борьбы с тревогой, депрессией и негативными эмоциями.
Инструкция:
Нужно сесть в удобную позу и закрыть глаза. Сконцентрируйтесь на своем дыхании, на ощущениях в разных частях тела. Сделайте несколько вдохов и выдохов, не пытаясь манипулировать или изменять свое дыхание. Вместо этого осознавайте то, что Вы чувствуете, когда вдыхаете воздух через нос или рот в легкие, когда Вы задерживаете дыхание на короткое мгновение и снова выдыхаете.</description></item><item><title>Мышечная релаксация</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BC%D1%8B%D1%88%D0%B5%D1%87%D0%BD%D0%B0%D1%8F-%D1%80%D0%B5%D0%BB%D0%B0%D0%BA%D1%81%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Mon, 20 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BC%D1%8B%D1%88%D0%B5%D1%87%D0%BD%D0%B0%D1%8F-%D1%80%D0%B5%D0%BB%D0%B0%D0%BA%D1%81%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Техника мышечной релаксации Для того, чтобы нивелировать последствия стресса для организма, необходимо снимать мышечные спазмы, которые приводят к ухудшению местного кровотока, что в свою очередь сказывается на главных системах организма: сердечно-сосудистой, дыхательной, ЖКТ.
Мышечная релаксация по Джекобсону – это техника, обучающая умению различать и контролировать чувство расслабления и напряжения в мышцах. Для этого необходимо последовательно напрягать все группы мышц, удерживая напряжение какое-то время, после чего расслабление возникает рефлекторно. В результате тренировок приобретается умение быстро расслаблять все мышцы без предварительного напряжения, что позволяет снять мышечные зажимы и блоки, а также снизить тревожность и фоновое напряжение.</description></item><item><title>Определение зон контроля</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BE%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B7%D0%BE%D0%BD-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BB%D1%8F/</link><pubDate>Mon, 20 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BE%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B7%D0%BE%D0%BD-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BB%D1%8F/</guid><description>Практика на определение зон контроля для снижения беспокойства Если Вы склонны к гипотетическому беспокойству (например, к мыслям «А вдруг…?»), для Вас может оказаться полезной̆ практика отслеживания этих мыслей и затем перенаправления внимания на вещи, действительно находящиеся в рамках Вашего контроля.
Исследования показывают, что когда мы направляем наш фокус на то, что можем контролировать, мы можем обнаружить значимые и устойчивые различия в хорошем самочувствии, здоровье и продуктивности.
Итак, нарисуйте таблицу, где слева укажите все то, что Вы можете контролировать, а справа – те вещи и явления, которые не подлежат Вашему контролю, как в примере, указанном ниже.</description></item><item><title>Самопомощь при панических атаках</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D1%89%D1%8C-%D0%BF%D1%80%D0%B8-%D0%BF%D0%B0/</link><pubDate>Mon, 20 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D1%89%D1%8C-%D0%BF%D1%80%D0%B8-%D0%BF%D0%B0/</guid><description>Самопомощь при панических атаках Осознайте свое состояние, будьте в «здесь-и-сейчас». Скажите себе (лучше вслух): «У меня паническая атака, она будет длиться не больше 10 минут, это скоро закончится». Сосредоточьтесь на глубоком дыхании и на своих телесных ощущениях. Найдите в окружающем Вас пространстве 3 квадратных предмета, 5 круглых и 7 прямоугольных. Усложняйте упражнение с помощью добавления цветов, например, 3 квадратных белых предмета, 5 черных круглых, 7 прямоугольных коричневых. Составьте список из 10 пунктов чего-либо.</description></item><item><title>Самопомощь при тревоге</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D1%89%D1%8C-%D0%BF%D1%80%D0%B8-%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B3%D0%B5/</link><pubDate>Mon, 20 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D1%89%D1%8C-%D0%BF%D1%80%D0%B8-%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B3%D0%B5/</guid><description>Самопомощь при тревоге Дыхание. Сделайте глубокий вдох животом и плавный выдох. Отведите руки за спину, откройте грудную клетку. Сконцентрируйтесь на процессе дыхания в течение 3-5 минут.
Счет предметов. Найдите в окружающем Вас пространстве 3 квадратных предмета, 5 круглых и 7 прямоугольных. Усложняйте упражнение с помощью добавления цветов, например, 3 квадратных белых предмета, 5 черных круглых, 7 прямоугольных коричневых.
Телесные ощущения. Если тревога проявляется в телесном напряжении, сделайте следующее упражнение. Сожмите на пару секунд правую руку, затем расслабьте.</description></item><item><title>Синие вещи</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%81%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B2%D0%B5%D1%89%D0%B8/</link><pubDate>Mon, 20 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%81%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B2%D0%B5%D1%89%D0%B8/</guid><description>Техника расслабления «Синие вещи» Если Вы находитесь в состоянии взвинченности, напряжения, не можете сосредоточиться и хотите сбросить с себя определенное нервно-возбужденное состояние, то попробуйте данную технику. Она помогает расслабиться и прийти в состоянии уравновешенности.
Примите удобную позу. Для этого можно сесть на стуле в «позу кучера», расставив ноги, опустив подбородок на грудь. Можно занять положение полулежа в мягком кресле. Можно лечь на пол на спину. Закройте глаза и попробуйте по очереди вспомнить разные синие вещи, с которыми Вам приходилось иметь дело в жизни: синяя обложка у тетради, синий автомобиль, синее небо, синее платье и т.</description></item><item><title>Техника заземления</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%82%D0%B5%D1%85%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%B7%D0%B5%D0%BC%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Mon, 20 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%82%D0%B5%D1%85%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%B7%D0%B5%D0%BC%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Техника заземления При сильном эмоциональном напряжении мы можем начать чувствовать себя дезориентированными, оторванными от реальности и от окружения. В такие моменты заземление может быть полезной техникой, позволяющей обратить внимание на настоящее, происходящее в моменте.
Когда использовать: техника заземления может быть полезна в ряде случаев, таких как: переживание травмы, тревоги, паники, диссоциации, чрезмерного страха или беспокойства.
Эта техника основана на активной переориентации себя на «здесь-и-сейчас», на чувства. Одним из способов использования техники заземления может быть использование техники «5,4,3,2,1».</description></item><item><title>Уменьшение тревоги</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%83%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%8C%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B3%D0%B8/</link><pubDate>Mon, 20 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%83%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%8C%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B3%D0%B8/</guid><description>Техника, направленная на уменьшение тревоги Это поэтапное упражнение поспособствует уменьшению тревожных симптомов.
Инструкция:
Задайте себе вопросы и постарайтесь быть максимально честными в ответах:
Не портит ли волнение за мое будущее качество моей настоящей жизни? Я тревожусь, потому что мои проблемы большие и неразрешимые? Или я ничего не делаю, чтобы их решить? Я могу прямо сейчас совершить то, чего боюсь? (Например, спланировать дальнейшие действия или серьезно побеседовать с человеком, с которым долгое время откладывался разговор).</description></item><item><title>Центрирование</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%86%D0%B5%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</link><pubDate>Mon, 20 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%86%D0%B5%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</guid><description>Упражнение «Центрирование» для присутствия в моменте Стресс и волнение заставляют человека сжиматься и прятаться в темных углах, далеко оттуда, где он находится на самом деле. Для того, чтобы с этим справиться, нужно научиться возвращаться в текущий момент.
Лучше всего выполнять эту технику под запись с закрытыми глазами. Вы также можете выполнять упражнение с открытыми глазами, но тогда, чтобы не отвлекаться, постарайтесь сконцентрироваться на одной точке, например, на диване или полу перед Вами.</description></item><item><title>«To-feel» и «To-be» листы</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/to-feel-to-be-lists/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/to-feel-to-be-lists/</guid><description>«To-feel» и «to-be» листы Наверняка вы сталкивались с таким инструментом планирования, как «to-do list» – составление списка задач, которые нужно выполнить в течение дня и строгое следование ему. Многие оценивают качество своего прожитого дня по этому списку: все ли выполнили, насколько хорошо с этим справились, насколько выполнен наш to-do лист по сравнению с листом какого-нибудь другого человека.
Но как насчет других подходов к планированию своих дней и своих целей? Определять ценность своей жизни можно исходя не из того, что мы сделали и чего достигли, а из того, кем мы хотели быть и кем были, а также что мы хотели чувствовать и что чувствовали.</description></item><item><title>7 дыхание – соединение лба</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/7-%D0%B4%D1%8B%D1%85%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/7-%D0%B4%D1%8B%D1%85%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</guid><description>Упражнения для пары: «7 дыхание – соединение лба» Это упражнение – отличный способ отвлечься от того, что происходит вокруг Вас, и сосредоточиться на своем партнере.
Для начала либо лягте на бок рядом со своим партнером, либо сядьте прямо вместе с ним. Повернитесь лицом друг к другу и осторожно соприкоснитесь лбами. Убедитесь, что Ваши подбородки наклонены вниз, чтобы Вы не соприкасались носами, и оставайтесь в этом положении в течение нескольких вдохов.</description></item><item><title>Активное воображение</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D0%B5-%D0%B2%D0%BE%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D0%B5-%D0%B2%D0%BE%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</guid><description>Техника «Активное воображение» Техника предназначается для поиска внутренних конфликтов и развивает цельность ценностной сферы.
Вам предстоит погрузиться в состояние, похожее на сон, с той лишь разницей, что, испытывая это ощущение, Вы не спите и полностью осознаете происходящее. Вместо того, чтобы погружаться в сон, Вы, бодрствуя, погружаетесь в воображение.
В состоянии активного воображения Вы позволяете еще не осознанным образам подниматься на уровень Вашего воображения, как это они делают в сновидениях, посещающих Вас во время сна.</description></item><item><title>Активное слушание</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D0%B5-%D1%81%D0%BB%D1%83%D1%88%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D0%B5-%D1%81%D0%BB%D1%83%D1%88%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</guid><description>Метод активного слушания Юлия Борисовна Гиппенрейтер ввела в нашу жизнь понятие активного слушания. Проще говоря, это проявление максимальной эмпатии к собеседнику, «слушание его всем телом» (так и хочется добавить – и «всей душой»).
Выделяют следующие приемы активного слушания:
Пауза – это просто пауза, как она есть. Она дает собеседнику возможность подумать. После паузы собеседник может сказать что-то еще, о чем промолчал бы без нее. Пауза также дает самому слушателю возможность отстраниться от себя (своих мыслей, оценок, чувств) и сосредоточиться на собеседнике.</description></item><item><title>Внутренний барометр</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B2%D0%BD%D1%83%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%B8%D0%B9-%D0%B1%D0%B0%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D1%82%D1%80/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B2%D0%BD%D1%83%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%B8%D0%B9-%D0%B1%D0%B0%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D1%82%D1%80/</guid><description>Коммуникативная техника «Внутренний барометр» на общение с людьми Данная техника предназначена для развития сенситивности (чувствительности в общении с людьми) и эмпатии.
Если Вы считаете, что Вам не хватает чувствительности по отношению к людям, их поведению, чувствам, мыслям и т.д., то Вам, в череде иных методик, поможет данная коммуникативная техника.
Находясь в общественном месте (на работе, в образовательном учреждении, культурно-развлекательном заведении и т.п.), представьте, что в Ваше тело неведомой силой оказался зашит барометр.</description></item><item><title>Вопрос о чуде</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B2%D0%BE%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81-%D0%BE-%D1%87%D1%83%D0%B4%D0%B5/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B2%D0%BE%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81-%D0%BE-%D1%87%D1%83%D0%B4%D0%B5/</guid><description>Упражнение для пары: Вопрос о Чуде Это упражнение – отличный способ для пар изучить тип будущего, которое они хотели бы построить, индивидуально и вместе. Время от времени мы все испытываем трудности, но иногда борьба становится более серьезной, потому что мы просто не знаем, каковы наши цели на самом деле – задавая «Чудесный вопрос», Вы можете помочь себе или Вашим клиентам прояснить свои цели.
Этот вопрос помогает обоим партнерам исследовать свои собственные мечты и желания, а также узнать о мечтах и желаниях своего партнера.</description></item><item><title>Жизненная история</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B6%D0%B8%D0%B7%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%B0%D1%8F-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B6%D0%B8%D0%B7%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%B0%D1%8F-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Жизненная история, основанная на сильных сторонах Цель: Помочь найти смысл и ценность в собственном опыте, исследуя свои сильные стороны.
Наше восприятие себя сильно завязано на том, что мы о себе помним и как мы рассказываем о том, что помним. Часто люди не замечают своих сильных сторон либо просто не используют их. Это может помешать в достижении поставленных целей, в наполнении своей жизни смыслом.
При выполнении упражнения напишите историю своей жизни в трех частях: прошлое, настоящее и будущее.</description></item><item><title>Квадрат баланса</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BA%D0%B2%D0%B0%D0%B4%D1%80%D0%B0%D1%82-%D0%B1%D0%B0%D0%BB%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%B0/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BA%D0%B2%D0%B0%D0%B4%D1%80%D0%B0%D1%82-%D0%B1%D0%B0%D0%BB%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%B0/</guid><description>Квадрат баланса Инструкция:
Начертите квадрат и разделите его на две части по вертикали. Слева вписывается сфера жизни (можно несколько), справа – напротив нее – отмечается ее уровень развитости в вашей жизни (например, можно поставить оценку от 1 до 10). Квадрат можно заполнять дважды в месяц, либо только подводить итог месяца, а затем сравнивать изменения. По каждой сфере затем следует прописать действия, которые помогут ее развить. Сферу «работа», например, могут развивать размещение резюме, прохождение курсов, участие в форумах и пр.</description></item><item><title>Непрерывное слушание</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BD%D0%B5%D0%BF%D1%80%D0%B5%D1%80%D1%8B%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D0%B5-%D1%81%D0%BB%D1%83%D1%88%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BD%D0%B5%D0%BF%D1%80%D0%B5%D1%80%D1%8B%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D0%B5-%D1%81%D0%BB%D1%83%D1%88%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</guid><description>Упражнение для пары: Непрерывное слушание Простое, но мощное упражнение называется «Непрерывное слушание». Нам всем нужно чувствовать, что нас слышат, понимают и заботятся о нас, и это упражнение может помочь и Вам, и Вашему партнеру ощутить это.
Установите таймер для этого упражнения (обычно достаточно трех-пяти минут) и дайте вашему партнеру выговориться. Вы можете говорить о чем угодно, что на уме: о работе, школе, детях, друзьях или семье, стрессе.
Пока партнер говорит, ваша задача – делать одно и только одно: слушать.</description></item><item><title>Повышение творческой активности</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%80%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%8F-%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%80%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%8F-%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C/</guid><description>Упражнение «Повышение творческой активности» (по Д. Скотту) Инструкция:
Генерация идей для решения имеющейся проблемы – необходимо без особых раздумий взять лист бумаги и написать первые мысли, связанные с проблемой и ее потенциальными решениями, которые пришли Вам в голову. Это нужно для того, чтобы исключить все Ваши возможные страхи и переживания о неудаче, исключить все «тормоза» и влияние механизмов Вашего сознания, которые могут и наверняка возникнут при длительных размышлениях.
Самооценка решений – это критико-аналитическая часть упражнения, которая позволит выявить пригодные и непригодные решения.</description></item><item><title>Приглушение проекции</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%B3%D0%BB%D1%83%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B5%D0%BA%D1%86%D0%B8%D0%B8/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%B3%D0%BB%D1%83%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B5%D0%BA%D1%86%D0%B8%D0%B8/</guid><description>Коммуникативная техника «Приглушение проекции» Техника поможет научиться более объективно понимать окружающих людей, относиться к их достоинствам и недостаткам.
Что человеку больше всего мешает в объективной оценке другого человека? Субъективность. Объективность – это способность понять другого, как он есть, без предвзятости, вне собственных потребностей и личностных качеств. Когда мы относимся к кому-то субъективно, мы считаем, что человек обладает тем или иным качеством не потому, что он на самом деле ими обладает, а потому, что нам так хочется.</description></item><item><title>Самочестность</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D1%87%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D1%87%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C/</guid><description>Техника самочестности Техника направлена на обучение быть честным с самим собой, помогает развить разум и рациональность.
Психологическая защита – это несколько десятков разных способов самообмана. Вот некоторые из них:
Отрицание – полный отказ от неприятной информации. Вытеснение – активное, мотивированное устранение чего-либо из сознания. Примитивная идеализация – наделение другого человека качествами идеальности и всемогущества. Проекция – ошибочное восприятие своих внутренних процессов как происходящих извне. Соматизация – склонность всем телом переживать психологический стресс, а потом искать медицинской помощи или хотя бы сочувствия.</description></item><item><title>Совместные действия для пар</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%81%D0%BE%D0%B2%D0%BC%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%B4%D0%B5%D0%B9%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%81%D0%BE%D0%B2%D0%BC%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%B4%D0%B5%D0%B9%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Упражнение для пары: совместное выполнение приятных, важных и осмысленных действий Выполняйте его в течение двух недель следующим образом:
Выберите приятное занятие для совместного выполнения. Пример: вместе играйте в настольные игры, занимайтесь спортом, танцуйте, ходите в кино, ужинайте, занимайтесь чем-то творческим, вместе занимайтесь садоводством – чем-то, что нравится Вам обоим.
Выберите занятие, которое Вы оба считаете важным или значимым. Пример: организация совместных счетов, выполнение домашних обязанностей, решение сложных вопросов по взаимному удовлетворению, совместное решение проблемы или вклад в улучшение окружающего мира.</description></item><item><title>Увеличенное время объятий</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BE%D0%B1%D1%8A%D1%8F%D1%82%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BE%D0%B1%D1%8A%D1%8F%D1%82%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Упражнение для пары: Увеличенное время объятий Выполнять это упражнение просто и весело! Инструкции заключаются просто в том, чтобы чаще обниматься.
Легко отвлечься с помощью мобильного телефона, планшета или книги перед сном, но объятия, на самом деле, гораздо лучший способ закончить свой день. Химические вещества, которые выделяются, когда мы обнимаемся с нашим партнером, улучшают наше настроение, укрепляют нашу связь и даже могут помочь нам лучше спать.
Это упражнение предназначено для выполнения прямо перед сном, но Вы можете выкроить любое время дня, чтобы обниматься, если время отхода ко сну вам не подходит.</description></item><item><title>Шаг к самому себе</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%88%D0%B0%D0%B3-%D0%BA-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BC%D1%83-%D1%81%D0%B5%D0%B1%D0%B5/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%88%D0%B0%D0%B3-%D0%BA-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BC%D1%83-%D1%81%D0%B5%D0%B1%D0%B5/</guid><description>Техника на самопознание «Шаг к самому себе» Техника позволяет сделать первый шаг на пути самопонимания и открытия в себе новых возможностей.
В ходе данного упражнения дайте ответы на нижеследующие вопросы. Объем ответа должен составлять 5-6 предложений. Не торопитесь: вполне естественно, если Вы будете делать это упражнение с перерывами в течение 3-4 дней. Самопознание и саморазвитие не любят торопливости и поверхностного отношения к себе.
Что Вам нравится в себе больше всего? С какими проблемами и трудностями Вы чаще всего сталкиваетесь в жизни?</description></item><item><title>Экологичное общение</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%8D%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%BE%D0%B5-%D0%BE%D0%B1%D1%89%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%8D%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%BE%D0%B5-%D0%BE%D0%B1%D1%89%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</guid><description>Техника «Экологичное общение» Как рассказать другому человеку о своих чувствах, не обидев его? Как расставить личные границы и при этом не нагрубить? Используйте Я-высказывания.
Я-высказывания – это способ передачи Ваших чувств, эмоций и мыслей без оценки и выводов относительно действий окружающих. Также с помощью Я-высказываний можно эффективно выстраивать личные границы.
Потренируйтесь на примерах:
«Тебе на меня наплевать» – «Я чувствую, что мне не хватает тебя» или «Я чувствую, что между нами что-то не так.</description></item><item><title>Что такое депрессия?</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B4%D0%B5%D0%BF%D1%80%D0%B5%D1%81%D1%81%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Mon, 13 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B4%D0%B5%D0%BF%D1%80%D0%B5%D1%81%D1%81%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Что такое депрессия Депрессия – это распространенное и серьезное психическое расстройство, негативно влияющее на настроение, образ мыслей и поведение. К счастью, это заболевание излечимо. Депрессия вызывает чувство грусти и/или потерю интереса к занятиям, которые раньше приносили удовольствие. Она может привести к разнообразным эмоциональным и психическим проблемам, а также снизить способность к выполнению ваших функций на работе и дома.
Симптомы Симптомы депрессии могут варьироваться от незначительных до серьезных и могут включать в себя:</description></item><item><title>Sic volo</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/sic-volo/</link><pubDate>Sun, 12 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/sic-volo/</guid><description>Техника «Sic volo» Техника предназначена для развития воли, обретения уверенности в себе и ощущения внутренней свободы.
Воля &amp;ndash; это не только и не столько способность «заставлять себя», сколько ощущение внутренней свободы. В русском языке «воля» исконно является синонимом «свободы» («выйти на волю», «я пришел дать вам волю»). Если Вы принципиально отрицаете существование у любого человека свободы воли (хотя бы отчасти), если Вы считаете, что поведением человека полностью управляют инстинкты, бог, общество или обстоятельства, то это упражнение не для вас.</description></item><item><title>Белая комната</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%B0%D1%8F-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0/</link><pubDate>Sun, 12 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%B0%D1%8F-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0/</guid><description>Техника «Белая комната» Время выполнения: около 5 минут.
На что направлена техника:
совладание с тревогой и другими неприятными для Вас эмоциями; стабилизация эмоционального состояния; рефлексия, развитие самосознания. В ходе этого упражнения Вы будете наблюдать за работой своего сознания, представляя, что оно – белая комната, через которую проходят мысли. Выполнять упражнение можно в любом спокойном месте, сидя или лежа. Закройте глаза и сделайте несколько глубоких вдохов. Дышите медленно и ровно на протяжении всего упражнения.</description></item><item><title>Вентиляция проблемы</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8%D0%BB%D1%8F%D1%86%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BB%D0%B5%D0%BC%D1%8B/</link><pubDate>Sun, 12 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8%D0%BB%D1%8F%D1%86%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BB%D0%B5%D0%BC%D1%8B/</guid><description>Техника «Вентиляция проблемы» Данная техника поможет в «распутывании» сложного клубка личных проблем, а также в развитии рациональности.
У Вас есть сложная, запутанная проблема? Вы не знаете, как к ней подступиться? Вы боитесь, что распутывание этой проблемы приведет к другим проблемам? Как только пробуете подступиться к проблеме, Вас сразу посещает тяжелая непонятная тоска? Попробуйте применить следующую технику.
Вам потребуется немного воображения и пребывание у себя дома в полном одиночестве. Представьте, что в Вашей квартире (или доме) есть еще одна комната, маленькая и темная.</description></item><item><title>Зеркало</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B7%D0%B5%D1%80%D0%BA%D0%B0%D0%BB%D0%BE/</link><pubDate>Sun, 12 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B7%D0%B5%D1%80%D0%BA%D0%B0%D0%BB%D0%BE/</guid><description>Упражнение для распознавания эмоций «Зеркало» Цель: развить способность распознавать чужие и свои эмоции (эмпатию).
Инструкция Встаньте напротив зеркала, расслабьтесь. Начните изображать различные эмоции.
Радость: расслабьте лицевые мышцы и широко улыбнитесь, при этом подумайте о чем-нибудь приятном. Удивление: расслабьте лицевые мышцы, широко откройте глаза, при этом подумав с удивлением: «Для чего это делать?» – спокойно закройте глаза. Гнев: расслабьте лицевые мышцы и прищурьтесь, при этом напрягите нос и подумайте: «Как мне все это надоело!</description></item><item><title>Злость и гнев</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B7%D0%BB%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C-%D0%B8-%D0%B3%D0%BD%D0%B5%D0%B2/</link><pubDate>Sun, 12 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B7%D0%BB%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C-%D0%B8-%D0%B3%D0%BD%D0%B5%D0%B2/</guid><description>Техника работы со злостью и гневом Как и другие чувства, чувства злости и гнева являются нормальными человеческими переживаниями, требующими своего признания и выражения. В то же время выражение этих чувств не должно приводить к причинению ущерба себе и другим. Переживание чувств злости и гнева может побуждать человека к изменению сложившейся системы отношений, являться стимулом к более решительным действиям. Часто эти чувства появляются в тех случаях, когда человек чувствует себя недооцененным, обделенным, игнорируемым, отвергнутым, непонятым, а также когда возникает угроза его интересам.</description></item><item><title>Избавление от мыслительной жвачки</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BC%D1%8B%D1%81%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%B0%D1%8F-%D0%B6%D0%B2%D0%B0%D1%87%D0%BA%D0%B0/</link><pubDate>Sun, 12 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BC%D1%8B%D1%81%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%B0%D1%8F-%D0%B6%D0%B2%D0%B0%D1%87%D0%BA%D0%B0/</guid><description>Техники избавления от «мыслительной жвачки» «Мыслительная жвачка» (научный термин – руминация) – это постоянное обдумывание одних и тех же негативных мыслей, когда какая-нибудь мысль не дает покоя, непрерывно возвращается и прокручивается в голове. При этом Вы не находите какое-либо решение, а только глубже закапываетесь в переживания. Такой процесс очень сильно раздражает и истощает – кажется, что с подобными мыслями нельзя ничего сделать.
Однако все же есть способы это остановить.
Отвлечение. Нужно постараться переключиться на другое занятие, чтобы остановить круговорот мыслей.</description></item><item><title>Карта уверенности</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BA%D0%B0%D1%80%D1%82%D0%B0-%D1%83%D0%B2%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8/</link><pubDate>Sun, 12 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BA%D0%B0%D1%80%D1%82%D0%B0-%D1%83%D0%B2%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8/</guid><description>Карта уверенности Отвечая на данные вопросы, Вы сможете точно определить для себя, чего хотите достичь в этом направлении. Для каждого человека уверенность в себе выражается в разных вещах. При этом нормально быть уверенным в одной сфере и неуверенным в другой. Это качество можно тренировать – за уверенным поведением следует и само это чувство.
Выполните последовательно 4 шага, будьте честны с собой.
Подумайте, что есть уверенность в себе для Вас и в чем это выражается в жизни?</description></item><item><title>Плюс-минус чувство</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BF%D0%BB%D1%8E%D1%81-%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D1%83%D1%81-%D1%87%D1%83%D0%B2%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE/</link><pubDate>Sun, 12 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BF%D0%BB%D1%8E%D1%81-%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D1%83%D1%81-%D1%87%D1%83%D0%B2%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE/</guid><description>Упражнение на самоконтроль «Плюс-минус чувство» Упражнение направлено на развитие умения сдерживать чувства, быть хладнокровным и уравновешенным, не соматизировать переживания.
Для упражнения Вам понадобится игральный кубик, с помощью которого выбрасываются случайным образом числа от одного до шести.
Это упражнение может сначала вам показаться странным, потому что вам предстоит придумывать себе новые чувства, «селить их в себя», а также «избавляться» от них. На самом деле, в этом нет ничего сложного, совсем не обязательно в этом упражнении что-то переживать.</description></item><item><title>Последний час</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BF%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B8%D0%B9-%D1%87%D0%B0%D1%81/</link><pubDate>Sun, 12 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BF%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B8%D0%B9-%D1%87%D0%B0%D1%81/</guid><description>Техника «Последний час» Данная техника предназначена для изменения отношения к времени, осознанию его ценности для человека. Техника была предложена в свое время Георгием Гурджиевым.
Оглянитесь на только что прошедший час, как если бы он был для Вас последним часом на земле и Вы только что осознали, что умерли. Спросите себя, довольны ли Вы последним часом своей жизни? А теперь оживите себя вновь и поставьте перед собой цель в течение следующего часа (если Вам посчастливится его прожить) извлечь из жизни немного больше, чем Вам удалось в предыдущий час.</description></item><item><title>Эмоциональная устойчивость</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%8D%D0%BC%D0%BE%D1%86%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%B0%D1%8F-%D1%83%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B9%D1%87%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C/</link><pubDate>Sun, 12 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%8D%D0%BC%D0%BE%D1%86%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%B0%D1%8F-%D1%83%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B9%D1%87%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C/</guid><description>Упражнения для эмоциональной устойчивости Эти упражнения тренируют устойчивость нервной системы и увеличивают скорость адаптации при изменении внешних условий. Освоив эти упражнения, человек перестает быть «заложником эмоций», приобретает уверенность, что в каждой ситуации может контролировать эмоции.
«Назойливая муха». Сядьте удобно: руки свободно положите на колени, плечи и голову опустите, закройте глаза. Представьте, что на ваше лицо пытается сесть назойливая муха. Она садится то на нос, то на губы, то на лоб, то на глаза.</description></item><item><title>Зачем нужны стереотипы?</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%81%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%BF%D1%8B/</link><pubDate>Sun, 15 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%81%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%BF%D1%8B/</guid><description>Зачем нужны стереотипы Термин «стереотип» был впервые введен исследователем У. Липпманном в 1922 году для описания воспринимаемых характеристик социальной группы. Согласно американскому психологу У. Г. Олпорту, стереотип – это «преувеличенное убеждение, связанное с категорией». Его функция состоит в том, чтобы оправдать (рационализировать) наше поведение по отношению к этой категории. Это определение часто цитируется во многих исследованиях стереотипов. При объяснении определения стереотипов, упомянутого Олпортом, можно увидеть, что стереотипы раздувают и гомогенизируют черты, которые считаются характеристиками определенных категорий.</description></item><item><title>Защитные механизмы</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B7%D0%B0%D1%89%D0%B8%D1%82%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%BC%D0%B5%D1%85%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B7%D0%BC%D1%8B/</link><pubDate>Sun, 15 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B7%D0%B0%D1%89%D0%B8%D1%82%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%BC%D0%B5%D1%85%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B7%D0%BC%D1%8B/</guid><description>Защитные механизмы Случалось ли вам забывать болезненные события? Или, может быть, уходить в творчество, когда гнев уже готов выплеснуться через край? А может вы когда-нибудь оправдывали свои неоднозначные поступки или чувства, находя им рациональные причины? Так вот, это все – защитные механизмы, которые мы и будем рассматривать в этой статье.
Понятие «защитный механизм» было введено в науку известнейшим австрийским психоаналитиком Зигмундом Фрейдом в 1894 году.
Далее мы вкратце рассмотрим положения теории Фрейда для того, чтобы лучше понимать, зачем нужны психологические защиты и как они работают.</description></item><item><title>Что такое социальные установки?</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%83%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BA%D0%B8/</link><pubDate>Sun, 15 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%83%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BA%D0%B8/</guid><description>Социальные установки: что это такое и как они влияют на нашу жизнь Прежде чем перейти к основной части статьи, задумайтесь о том, какое у вас мнение насчет, например, курящих людей? А каково оно по отношению к бренду «Nike»? А следует ли подросткам ограничивать доступ в интернет?
Вероятно, на эти и похожие вопросы вы смогли ответить, причем довольно четко. Ваш ответ – это и есть определенная социальная установка, которая на самом деле сильно может влиять на наше поведение.</description></item><item><title>Аутоагрессия и как с ней бороться</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B0%D1%83%D1%82%D0%BE%D0%B0%D0%B3%D1%80%D0%B5%D1%81%D1%81%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Thu, 12 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B0%D1%83%D1%82%D0%BE%D0%B0%D0%B3%D1%80%D0%B5%D1%81%D1%81%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Аутоагрессия и как с ней бороться Аутоагрессия – это агрессия, направленная на себя.
Аутоагрессия выражается в различных формах: от в некотором роде «социально одобряемых» до летальных. Трудоголизм, курение, употребление алкоголя и других психотропных веществ, переедание, чрезмерное ограничение еды, выдавливание прыщей, выдергивание волос, нанесение ожогов, синяков и порезов, опасное вождение, провоцирование драк, экстремальные виды спорта, суицид.
Список можно продолжать и дальше, но важно отметить, что не всегда вышеперечисленные действия являются следствием аутоагрессии, это лишь один из вариантов.</description></item><item><title>Иллюзия выбора в нашей жизни</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B8%D0%BB%D0%BB%D1%8E%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B2%D1%8B%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%B0/</link><pubDate>Thu, 12 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B8%D0%BB%D0%BB%D1%8E%D0%B7%D0%B8%D1%8F-%D0%B2%D1%8B%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%B0/</guid><description>Иллюзия выбора в нашей жизни Вам, вероятно, знакома ситуация, когда вы приходите в кафе, смотрите в меню и у вас, что называется, «разбегаются глаза» – вариантов того, что можно выбрать, слишком много. Зачастую это даже парализует.
В когнитивной психологии считается, что людям в целом не нравится иметь большое разнообразие вариантов, особенно когда между ними мало различий. Такая избыточность часто приводит к беспокойству, замешательству. Так, например, исследователями было обнаружено, что с большей вероятностью люди купят товар, если у них меньше выбора (Iyengar, Lepper, 2020).</description></item><item><title>Как выражать злость конструктивно</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%81%D1%82%D1%80%D1%83%D0%BA%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D0%B0%D1%8F-%D0%B7%D0%BB%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C/</link><pubDate>Thu, 12 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%81%D1%82%D1%80%D1%83%D0%BA%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D0%B0%D1%8F-%D0%B7%D0%BB%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C/</guid><description>Как выражать злость конструктивно В обществе эмоции зачастую делят на «хорошие» и «плохие». Выражение «хороших» эмоций одобряется: проявления радости, гордости, смелости поощряются. С эмоциями, которые принято считать «негативными», сложнее. С самого детства мы слышим установки о том, что злиться – плохо, завидовать – плохо, обижаться – плохо, бояться – плохо. В мультиках мы встречаем добрых и злых персонажей, где злой персонаж, как правило, – пример того, каким быть не нужно. Во взрослом возрасте мы все злимся, боимся, обижаемся и грустим, но сознательно пытаемся держать лицо и подавлять чувства, за которые нас критикуют.</description></item><item><title>Пол и гендер</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D0%BE%D0%BB-%D0%B8-%D0%B3%D0%B5%D0%BD%D0%B4%D0%B5%D1%80/</link><pubDate>Thu, 12 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D0%BE%D0%BB-%D0%B8-%D0%B3%D0%B5%D0%BD%D0%B4%D0%B5%D1%80/</guid><description>Пол и гендер: в чем разница В последние годы в СМИ и даже в повседневной речи все чаще можно услышать не вполне понятное для многих слово «гендер». Что означает этот термин и является ли он синонимом к слову «пол»? Ответ на этот и другие вопросы разберем в статье. В конце статьи также представлен словарик непонятных слов с их определениями.
Термин «гендер» ввел в 1955 году в науку американский сексолог Джон Мани, который, описывая трансгендерных и интерсекс-персон, использовал данное понятие, чтобы терминологически различить биологический и социальный пол индивида в обществе (Money, 1955).</description></item><item><title>Почему люди верят в конспирологию?</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%81%D0%BF%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Thu, 12 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%81%D0%BF%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Почему люди верят в конспирологические теории? Почти половина жителей Нью-Йорка считает, что правительство США было замешано в теракте 11 сентября 2001 года (Van Prooijen, Van Vugt, 2018). В России 64% населения верит в искусственное происхождение коронавируса как биологического оружия (Левада, 2021). А самая популярная в российских СМИ конспирологическая теория – это «Заговор историков против России», в которой говорится о том, что российская история намеренно искажается (Ведомости, 2018).
Теории заговора невероятно распространены, влиятельны и кажутся неотъемлемой частью современного мира.</description></item><item><title>Предубеждения</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D1%83%D0%B1%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Thu, 12 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D1%83%D0%B1%D0%B5%D0%B6%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Предубеждения: что это и почему они существуют? Предубеждения – это «любые установки, эмоции или поведение по отношению к членам группы, которые прямо или косвенно подразумевают некоторую негативность или антипатию по отношению к этой группе» (Brown, 2011).
Если раскрыть и подробнее рассмотреть определение, то подсвечивается несколько сущностных моментов предубеждений.
Групповая направленность: либо на одного конкретного человека из-за его принадлежности к группе, либо на целую группу людей. Предубеждения, помимо только когнитивного компонента (убеждения, какие-то знания о внешней группе), содержат в себе также аффективный компонент (эмоции, чувства по отношению к этой группе) и поведенческий компонент (негативное, дискриминационное поведение).</description></item><item><title>Психодинамический подход в психотерапии</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B9-%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D1%85%D0%BE%D0%B4/</link><pubDate>Thu, 12 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B9-%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D1%85%D0%BE%D0%B4/</guid><description>Направления психотерапии: психодинамический подход В настоящее время насчитывается от 600 до 1000 психотерапевтических подходов. В этой статье мы решили сделать краткий обзор эффективных психодинамических направлений, проверенных практикой и временем. Этот небольшой гайд может вам помочь расширить кругозор в области психотерапии, подобрать себе подходящего психолога или направление для обучения.
Психодинамический подход Методы этого подхода концентрируются на бессознательном человека. Мысли, действия, поступки, желания, поведение – все это проявления неосознанных процессов. Трудности человека – это результат борьбы между социальными нормами и бессознательными влечениями и желаниями.</description></item><item><title>Стокгольмский синдром</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%BA%D0%B3%D0%BE%D0%BB%D1%8C%D0%BC%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B9-%D1%81%D0%B8%D0%BD%D0%B4%D1%80%D0%BE%D0%BC/</link><pubDate>Thu, 12 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%BA%D0%B3%D0%BE%D0%BB%D1%8C%D0%BC%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B9-%D1%81%D0%B8%D0%BD%D0%B4%D1%80%D0%BE%D0%BC/</guid><description>Люби или умри: что такое «Стокгольмский синдром» «Стокгольмский синдром» или «синдром идентификации заложника» выглядит, как проявление симпатии со стороны жертвы по отношению к своему захватчику, агрессору, применяющему к ней насилие (Annin, 1985). В настоящее время тема стокгольмского синдрома наиболее актуальна вследствие учащения актов насилия в общественных местах, в том числе в школах и университетах. О том, как можно проникнуться симпатией к нападающему, а также как обнаружить, что вы попались на этот крючок, расскажет наша статья.</description></item><item><title>Тревога</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B3%D0%B0/</link><pubDate>Thu, 12 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B3%D0%B0/</guid><description>Тревога и что с ней делать Сердцебиение учащается, дышать все труднее, становится жарко или, наоборот, холодеют руки, а в голове пролетает миллион страшных мыслей… Знакомо ли вам такое состояние? Давайте поближе познакомимся с тревогой, узнаем, откуда она берет свое начало, а также рассмотрим, как с ней можно справиться.
Тревога – это психологическое состояние, которое выражается в ощущении страха перед неопределенностью. Это могут быть любые события, которые человек оценивает для себя как негативные, а также плохие предчувствия насчет чего-либо.</description></item><item><title>Что такое магическое мышление?</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BC%D0%B0%D0%B3%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%B5-%D0%BC%D1%8B%D1%88%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</link><pubDate>Thu, 12 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BC%D0%B0%D0%B3%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%B5-%D0%BC%D1%8B%D1%88%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</guid><description>Если черный кот дорогу перейдет, или что такое магическое мышление Магическое мышление, иногда известное как суеверное мышление, относится к определенным верованиям относительно сверхъестественных сил и того, как они могут влиять или манипулировать событиями в материальном мире. Человек с таким образом мышления может увидеть возможную причинно-следственную связь между суеверным событием и конкретным исходом. Человек верит в то, что определенные события во внешнем мире могут быть вызваны или затронуты их мыслями, идеями и действиями, такими как использование заклинаний, песнопений или символов.</description></item><item><title>Что такое мотивация</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BC%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Thu, 12 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BC%D0%BE%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Что такое мотивация: общий обзор Мотивация – это процесс, который запускает и поддерживает поведение, направленное на достижение цели. Она побуждает людей действовать: начиная от самых простых поведенческих актов (например, выпить воды, чтобы уменьшить жажду), заканчивая сложными с долгосрочной целью (например, читать книги, чтобы получить знания и в дальнейшем стать специалистом в какой-либо сфере).
Обычно термин «мотивация» используется для ответа на вопрос «Почему человек вообще что-то делает?». Такая интерпретация отражает лишь один аспект мотивации – как движущей силы, стоящей за действиями человека.</description></item><item><title>Что такое эмоции</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%8D%D0%BC%D0%BE%D1%86%D0%B8%D0%B8/</link><pubDate>Thu, 12 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%8D%D0%BC%D0%BE%D1%86%D0%B8%D0%B8/</guid><description>Эмоции: что это такое, зачем они нужны и как появляются? В нашей повседневной жизни эмоции играют огромную роль. В зависимости от того, какое переживание испытываем (печаль, разочарование, радость, эйфорию и т.д.), мы можем принять то или иное решение. Мы выбираем деятельность (в том числе профессиональную) и хобби в зависимости от эмоций, которые вызывают эти занятия. Помимо нас самих, эмоции также помогают нам понимать других людей, их текущее состояние, позволяют настроиться на общение или совместную работу с другими.</description></item><item><title>Эмпатия и сочувствие</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%8D%D0%BC%D0%BF%D0%B0%D1%82%D0%B8%D1%8F-%D0%B8-%D1%81%D0%BE%D1%87%D1%83%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B8%D0%B5/</link><pubDate>Thu, 12 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%8D%D0%BC%D0%BF%D0%B0%D1%82%D0%B8%D1%8F-%D0%B8-%D1%81%D0%BE%D1%87%D1%83%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B8%D0%B5/</guid><description>Что такое эмпатия и чем она отличается от сочувствия Каждый человек имеет за плечами опыт поддержки или попытку поддержки и нахождения рядом с близкими людьми в трудную для них минуту. Можете вспомнить такие моменты вашей жизни? А моменты, когда тяжело было вам и поддерживали вас? Как вы это делали и как помогали вам? Были ли вы эмпатичны или выражали сочувствие? Сейчас вы, возможно, затрудняетесь ответить на последний вопрос, поэтому в данной статье разберемся, в чем же разница.</description></item><item><title>Газлайтинг</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B3%D0%B0%D0%B7%D0%BB%D0%B0%D0%B9%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B3/</link><pubDate>Wed, 11 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B3%D0%B0%D0%B7%D0%BB%D0%B0%D0%B9%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B3/</guid><description>Как понять, что вы имеете дело с газлайтингом В этой статье мы постараемся разобраться, что такое газлайтинг, как эффективно противостоять ему и причем тут власть.
Прежде чем перейти непосредственно к теме нашей статьи, рассмотрим, что такое насилие и какие виды насилия существуют. Согласно Всемирной организации здравоохранения, насилие – это преднамеренное применение физической силы или власти, действительное или в виде угрозы, направленное против себя, против иного лица, группы лиц или общины, результатом которого являются (либо имеется высокая степень вероятности этого) телесные повреждения, смерть, психологическая травма, отклонения в развитии или различного рода ущерб.</description></item><item><title>Как прожить горе</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B3%D0%BE%D1%80%D1%8F/</link><pubDate>Wed, 11 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B6%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B3%D0%BE%D1%80%D1%8F/</guid><description>Как прожить горе В этой статье мы обратимся к модели проживания горя от утраты, а затем постараемся выяснить, в чем его функции и задачи.
В 1969 году была создана теория проживания горя или, по-другому, – модель Кюблера-Росса, которая описала 5 стадий, через которые так или иначе проходят все люди, понесшие утрату. Рассмотрим каждую из них.
Первая стадия – отрицание. Как мы уже писали в статье «Защитные механизмы», когда у человека есть мысли или чувства, которые ему по тем или иным причинам не нравятся, происходит их отрицание.</description></item><item><title>Личные границы</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BB%D0%B8%D1%87%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%86%D1%8B/</link><pubDate>Wed, 11 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BB%D0%B8%D1%87%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%86%D1%8B/</guid><description>Личные границы: что это и как их выстраивать В этой статье мы разберемся, что такое личные границы, как их выстраивать и защищать при их нарушении.
Легче всего объяснить, что такое личные границы в целом, на примере физических личных границ. Физические личные границы – это ваше тело. Представьте, что кто-то намеренно (или нет) несколько раз задевает вас в метро локтем. Вам неприятно, а может быть даже больно. Ваши физические границы, то есть границы вашего тела, нарушены: кто-то вторгся в них без вашего согласия.</description></item><item><title>Просоциальное поведение</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81%D0%BE%D1%86%D0%B8%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%BE%D0%B5-%D0%BF%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</link><pubDate>Wed, 11 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81%D0%BE%D1%86%D0%B8%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%BE%D0%B5-%D0%BF%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</guid><description>Просоциальное поведение: почему мы помогаем другим? Ежедневно люди проявляют друг к другу внимание и помощь: подсказывают дорогу, делятся конспектами, жертвуют деньги и даже спасают людей ценой своего здоровья, ничего не требуя взамен.
Почему и какие психологические механизмы стоят за просоциальным поведением, – поговорим об этой в данной статье.
Просоциальное (помогающее) поведение – намеренные действия, направленные на помощь и пользу другим людям, за которые не предусмотрено вознаграждение. Оно включает в себя сочувствие, заботу о правах и благополучии других людей.</description></item><item><title>Созависимость</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%81%D0%BE%D0%B7%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%81%D0%B8%D0%BC%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%BF%D0%BC%D0%B0%D0%BD/</link><pubDate>Wed, 11 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%81%D0%BE%D0%B7%D0%B0%D0%B2%D0%B8%D1%81%D0%B8%D0%BC%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D0%BF%D0%BC%D0%B0%D0%BD/</guid><description>Созависимость: Жертва, Преследователь и Спасатель Существует большое количество людей, чья жизнь подчинена поведению, пристрастиям, желаниям другого человека, и такая зависимость делает их несчастными. Созависимость в отношениях мешает полноценной жизни личности, ее самовыражению и самореализации, а также выступает одним из ключевых факторов риска в процессе формирования тяжелых форм зависимости: токсикомании, алкоголизма, наркомании (Соловьева, Шаповалова, 2020).
Психологическая модель взаимодействия между людьми под названием «Треугольник Карпмана» была впервые описана американским психотерапевтом Стивеном Карпманом в 1968 году.</description></item><item><title>Типы привязанности</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%82%D0%B8%D0%BF%D1%8B-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%B2%D1%8F%D0%B7%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8/</link><pubDate>Wed, 11 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%82%D0%B8%D0%BF%D1%8B-%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%B2%D1%8F%D0%B7%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8/</guid><description>Как типы привязанности влияют на нашу жизнь В этой статье мы затронем очень интересную тему типов привязанности, поговорим, что это такое, как они формируются и на что влияют.
История с типами привязанности начинается в детстве. По теории Боулби, разработанной в 60-х годах прошлого столетия, в первые 2 года жизни малыш не только выживает с помощью значимого взрослого (зачастую – мамы, которая его кормит, одевает и оберегает), но и выстраивает первые представления о мире на основе того, как именно с ним взаимодействует значимый взрослый, то есть познает через него окружающий мир.</description></item><item><title>Что такое обида и как прощать</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BE%D0%B1%D0%B8%D0%B4%D0%B0-%D0%B8-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%89%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</link><pubDate>Wed, 11 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BE%D0%B1%D0%B8%D0%B4%D0%B0-%D0%B8-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%89%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</guid><description>Что такое обида и как прощать В обществе взрослых людей такое чувство, как обида, воспринимается неуместным, деструктивным переживанием, с которым не хочется отождествляться, через которое хочется побыстрее пройти и забыть о нем.
У каждого находятся свои причины для того, чтобы не сталкиваться с обидой: для кого-то проявление обиды является признаком слабости, кто-то убежден, что она возникает из-за завышенных ожиданий. Проглатывая обиду, мы пытаемся поддерживать видимость нормальных отношений, боимся столкнуться с отвержением, недовольством другого человека, осуждением.</description></item><item><title>Чувство вины</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%87%D1%83%D0%B2%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%B2%D0%B8%D0%BD%D1%8B/</link><pubDate>Wed, 11 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%87%D1%83%D0%B2%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%B2%D0%B8%D0%BD%D1%8B/</guid><description>Чувство вины: как оно устроено и чем вина отличается от стыда Вина – чувство не очень приятное, но полезное для социализации. Переживая неловкость за плохой и вредный для других поступок, мы замечаем, когда и какие наши действия причиняют людям боль, узнаем об их границах и потребностях, развиваем в себе чуткость и внимательность. Поэтому механизм вины отчасти регулирует человеческие отношения и сигнализирует нам, когда мы действуем вразрез со своими ценностями.
Проживая вину адекватно, мы готовы действовать, и в этом ее созидательная для психики функция.</description></item><item><title>Культура согласия</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D1%83%D0%BB%D1%8C%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0-%D1%81%D0%BE%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D1%81%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Wed, 07 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D1%83%D0%BB%D1%8C%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0-%D1%81%D0%BE%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D1%81%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Культура согласия: что это и зачем? Лучше просить разрешения заранее, чем просить прощения впоследствии.
Культура активного согласия – это убеждения и практики, которые направлены на то, чтобы сделать любое социальное (в том числе сексуальное) взаимодействие обоюдно приятным, осознанным и добровольным.
Мы следуем принципам культуры активного согласия, когда ценим чувства людей, с которыми взаимодействуем. Речь идет о том, чтобы каждый раз уважать личные и эмоциональные границы друг друга. Это миф, что согласие важно только тогда, когда дело доходит до секса.</description></item><item><title>SWOT-анализ</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/swot-%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B7/</link><pubDate>Fri, 04 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/swot-%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B7/</guid><description>SWOT-анализ, определение возможностей, преимуществ и угроз Анализ SWOT &amp;ndash; это эффективный инструмент для планирования развития личности. С его помощью можно определить свои сильные стороны, уязвимости, над которыми стоит поработать и внешние факторы, способствующие или препятствующие достижению цели. В основном он используется в бизнесе, но некоторые вопросы универсальны. Аббревиатура расшифровывается так:
S &amp;mdash; Strengths (сильные стороны)
W &amp;mdash; Weaknesses (слабые стороны)
O &amp;mdash; Opportunities (возможности)
T &amp;mdash; Threats (угрозы)
STRENGTHS &amp;mdash; СИЛЬНЫЕ СТОРОНЫ, реальные плюсы Какие достоинства у Вас есть, которых нет у других?</description></item><item><title>Журнал благодарности</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B6%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%B0%D0%BB-%D0%B1%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B0%D1%80%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8/</link><pubDate>Fri, 04 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B6%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%B0%D0%BB-%D0%B1%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B0%D1%80%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8/</guid><description>Журнал благодарности Одно из самых простых, но наиболее эффективных упражнений из позитивной психологии - это дневник или журнал благодарности. Данные исследований показали, что развитие благодарности за определенные аспекты жизни, которые мы воспринимаем, как должные, может оказать большое влияние на наше мировоззрение и уровень счастья.
Инструкция Выберите то, куда Вы будете записывать свои благодарности. Это может быть тетрадь, дневник, заметки в телефоне или специальное приложение. Выбирайте исходя из удобства.
Каждый вечер перед сном записывайте три вещи, за которые Вы были благодарны в тот день.</description></item><item><title>Самоконтроль</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BB%D1%8C/</link><pubDate>Fri, 04 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BB%D1%8C/</guid><description>Самоконтроль: как бороться с соблазнами и импульсивными порывами Самоконтроль &amp;ndash; способность контролировать свои эмоции, мысли и поведение, отказываться от сиюминутных желаний в пользу долгосрочных целей. Он выделяется как один из главных критериев достижения успеха в любой сфере деятельности. Однако, в силу генетических особенностей, специфической работы мозга на физиологическом и/или биохимическом уровне или даже условий и обстановки развития в детстве некоторым людям сложнее противостоять соблазнам: они более подвержены импульсивной покупке чего-либо при попадании витрины на глаза или выкуриванию очередной &amp;ldquo;последней&amp;rdquo; сигареты при попытке бросить курить.</description></item><item><title>Поток</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D0%BE%D1%82%D0%BE%D0%BA/</link><pubDate>Mon, 31 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D0%BE%D1%82%D0%BE%D0%BA/</guid><description>Что такое поток и как его достичь? Испытывали ли вы состояние полного погружения в выполнение какой-либо задачи? Теряли ли когда-нибудь счет времени и находились в «здесь и сейчас»? Возможно, это было ваше хобби или, например, спорт?
Если вы ответили положительно на эти вопросы, то, скорее всего, вы испытывали состояние потока.
Поток &amp;ndash; это одно из самых захватывающих и приносящих удовлетворение жизнью состояний. В потоке повышается продуктивность, креативность и появляется ощущение счастья.</description></item><item><title>Прокрастинация</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BA%D1%80%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Mon, 31 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BA%D1%80%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Прокрастинация Каждый из нас хоть раз сталкивался с непреодолимым откладыванием выполнения дел на последний момент. Стресс, ухудшение качества работы, апатия, тревога, конфликты частые спутники в такой ситуации. Чаще всего прокрастинация воспринимается как что-то однозначно плохое, то, от чего нам совершенно точно нужно избавиться. Как обычно бывает во взрослом мире &amp;ndash; все не так просто.
Прокрастинация &amp;ndash; это состояние, при котором человек откладывает выполнение задач на последний момент. Вместо того, чтобы заниматься исполнением хоть и не всегда приятных, но важных дел, он выбирает что-то более простое и приятное, при этом чаще всего испытывая страх, тревогу и стресс от приближающегося дедлайна.</description></item><item><title>Абьюзивные отношения</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B0%D0%B1%D1%8C%D1%8E%D0%B7%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%BE%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B0%D0%B1%D1%8C%D1%8E%D0%B7%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%BE%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Что такое абьюзивные отношения и почему из них сложно выйти? «Раз все так плохо, почему просто не уйти?» – очень распространенная реакция на рассказы об абьюзивных отношениях. Абьюз – термин, который пришел к нам из английского языка, в русском этот термин ближе всего к слову «насилие». Абьюз бывает физическим, эмоциональным, экономическим, сексуальным и репродуктивным. Здесь важно отметить, что и абьюзер, и жертва могут быть представителями любого пола.
Несмотря на кажущуюся сложность и непохожесть абьюзивных отношений, цикл абьюза везде одинаковый.</description></item><item><title>Как понять, что мне нужно обратиться к психологу, и как выбрать специалиста</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%BF%D0%BE%D0%BD%D1%8F%D1%82%D1%8C-%D1%87%D1%82%D0%BE-%D0%BC%D0%BD%D0%B5-%D0%BD%D1%83%D0%B6%D0%BD%D0%BE-%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B8%D1%82%D1%8C%D1%81%D1%8F-%D0%BA-%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D1%83-%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%B2%D1%8B%D0%B1%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%8C-%D1%81%D0%BF%D0%B5%D1%86%D0%B8%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B0/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%BF%D0%BE%D0%BD%D1%8F%D1%82%D1%8C-%D1%87%D1%82%D0%BE-%D0%BC%D0%BD%D0%B5-%D0%BD%D1%83%D0%B6%D0%BD%D0%BE-%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B8%D1%82%D1%8C%D1%81%D1%8F-%D0%BA-%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D1%83-%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%B2%D1%8B%D0%B1%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%8C-%D1%81%D0%BF%D0%B5%D1%86%D0%B8%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B0/</guid><description>Как понять, что мне нужно обратиться к психологу, и как выбрать специалиста Ни для кого не секрет, что в России многие довольно предубежденно относятся к психологии, и существует большое количество разнообразных мифов о психологах.
Например, распространен миф о том, что психологи работают только с «психами», то есть с людьми, имеющими психические расстройства. Как раз наоборот – с так называемыми «психами» работают психиатры, то есть люди, отучившиеся в мединституте, а психологи – специалисты с психологическим образованием – работают с психически здоровыми людьми, у которых возникли трудности.</description></item><item><title>Как улучшить концентрацию и внимательность</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D1%83%D0%BB%D1%83%D1%87%D1%88%D0%B8%D1%82%D1%8C-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%86%D0%B5%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8E-%D0%B8-%D0%B2%D0%BD%D0%B8%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D1%83%D0%BB%D1%83%D1%87%D1%88%D0%B8%D1%82%D1%8C-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%86%D0%B5%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8E-%D0%B8-%D0%B2%D0%BD%D0%B8%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C/</guid><description>Как улучшить концентрацию и внимательность У всех нас бывали ситуации, когда, несмотря на горящий дедлайн и важность задачи, мы никак не могли сконцентрироваться. В цифровую эпоху концентрироваться на чем-то одном особенно сложно, ведь нескончаемый поток информации, уведомлений и сообщений старается завладеть нашим вниманием.
Неспособность сосредоточиться на текущей задаче – одна из болезней нашего времени. Именно поэтому проблема улучшения способности фокусироваться так актуальна.
Факторы, влияющие на концентрацию Гаджеты. В процессе выполнения какой-либо задачи на нас обрушивается огромное количество информации из компьютера, телефона или телевизора.</description></item><item><title>Когнитивные искажения</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%B8%D1%81%D0%BA%D0%B0%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%B8%D1%81%D0%BA%D0%B0%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Когнитивные искажения: почему мы допускаем ошибки? Мы думаем, что мыслим рационально, и верим в то, что все наши решения являются результатом нашего осознанного выбора. На самом деле, большая часть принимаемых нами решений основана на предрассудках, стереотипах и предвзятостях. Все это можно охарактеризовать таким понятием как «когнитивные искажения» – нелогичные, предвзятые умозаключения или убеждения, которые искажают восприятие реальности. Наш мозг стремится к упрощению и спокойствию, он весьма ленив. Он бережет энергию, и именно в эти моменты выдает ошибки – когнитивные искажения, которые становятся причинами нерациональных поступков и необдуманных решений.</description></item><item><title>Память и способы ее улучшения</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D0%B0%D0%BC%D1%8F%D1%82%D1%8C-%D0%B8-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D1%81%D0%BE%D0%B1%D1%8B-%D0%B5%D0%B5-%D1%83%D0%BB%D1%83%D1%87%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D0%B0%D0%BC%D1%8F%D1%82%D1%8C-%D0%B8-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D1%81%D0%BE%D0%B1%D1%8B-%D0%B5%D0%B5-%D1%83%D0%BB%D1%83%D1%87%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Память и способы ее улучшения Наши воспоминания формируют то, кто мы есть. Они составляют нашу внутреннюю биографию – истории, которые мы рассказываем о себе и своей жизни. Они говорят нам о том, кто для нас важен, каковы наши ценности. Иными словами, наши воспоминания решают, что мы из себя представляем как индивиды.
Это означает, что потеря памяти с возрастом может угрожать потерей самого себя. Потеря памяти влияет на практическую сторону жизни, например, на передвижение по окрестностям или запоминание того, как связаться с любимым человеком.</description></item><item><title>Самооценка и как ее улучшить</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BE%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%BA%D0%B0-%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%B5%D0%B5-%D1%83%D0%BB%D1%83%D1%87%D1%88%D0%B8%D1%82%D1%8C/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BE%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%BA%D0%B0-%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%B5%D0%B5-%D1%83%D0%BB%D1%83%D1%87%D1%88%D0%B8%D1%82%D1%8C/</guid><description>Самооценка и как ее улучшить Самобичевание и самоуничижительные высказывания сильно ухудшают качество жизни человека. Негативное отношение к себе связано с уменьшением способности заводить новых друзей, менять карьерный план и принимать ответственность (McKay, Fanning, 2016). Исследования показали, что самооценка является внутренним индикатором того, в какой степени удовлетворена наша «потребность в социальной интеграции» (Orth, Robins, 2019).
В этой статье будет рассматриваться понятие самооценки и методы ее развития.
Самооценка – это субъективная оценка, которая измеряется с помощью самоотчета.</description></item></channel></rss>