<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Psychological Essence</title><link>https://psychological-essence.github.io/</link><description>Recent content on Psychological Essence</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ru-ru</language><lastBuildDate>Wed, 07 Dec 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://psychological-essence.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Культура согласия</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D1%83%D0%BB%D1%8C%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0-%D1%81%D0%BE%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D1%81%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Wed, 07 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D1%83%D0%BB%D1%8C%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0-%D1%81%D0%BE%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D1%81%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Культура согласия: что это и зачем? Лучше просить разрешения заранее, чем просить прощения впоследствии.
Культура активного согласия – это убеждения и практики, которые направлены на то, чтобы сделать любое социальное (в том числе сексуальное) взаимодействие обоюдно приятным, осознанным и добровольным.
Мы следуем принципам культуры активного согласия, когда ценим чувства людей, с которыми взаимодействуем. Речь идет о том, чтобы каждый раз уважать личные и эмоциональные границы друг друга. Это миф, что согласие важно только тогда, когда дело доходит до секса.</description></item><item><title>SWOT-анализ</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/swot-%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B7/</link><pubDate>Fri, 04 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/swot-%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B7/</guid><description>SWOT-анализ, определение возможностей, преимуществ и угроз Анализ SWOT &amp;ndash; это эффективный инструмент для планирования развития личности. С его помощью можно определить свои сильные стороны, уязвимости, над которыми стоит поработать и внешние факторы, способствующие или препятствующие достижению цели.
S &amp;mdash; Strengths (сильные стороны)
W &amp;mdash; Weaknesses (слабые стороны)
O &amp;mdash; Opportunities (возможности)
T &amp;mdash; Threats (угрозы)
STRENGTHS &amp;mdash; СИЛЬНЫЕ СТОРОНЫ, реальные плюсы Какие достоинства у вас есть, которых нет у других? Например, навыки, образование, связи.</description></item><item><title>Журнал благодарности</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B6%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%B0%D0%BB-%D0%B1%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B0%D1%80%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8/</link><pubDate>Fri, 04 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B6%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%B0%D0%BB-%D0%B1%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B0%D1%80%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8/</guid><description>Журнал благодарности Одно из самых простых, но наиболее эффективных упражнений из позитивной психологии - это дневник благодарности. Данные показали, что развитие благодарности за определенные аспекты жизни, которые мы воспринимаем, как должные, может оказать большое влияние на наше мировоззрение и уровень счастья. (Davis et al., 2016; Sheldon &amp;amp; Lyubomirsky, 2006).
Инструкция Выберите то, куда вы будете записывать свои благодарности. Это может быть дневник, заметки в телефоне или специальное приложение. Выбирайте исходя из удобства.</description></item><item><title>Самоконтроль</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BB%D1%8C/</link><pubDate>Fri, 04 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BB%D1%8C/</guid><description>Самоконтроль: как бороться с соблазнами и импульсивными порывами Самоконтроль &amp;ndash; способность контролировать свои эмоции, мысли и поведение, отказываться от сиюминутных желаний в пользу долгосрочных целей. Он выделяется как один из главных критериев достижения успеха в любой сфере деятельности. Однако, в силу генетических особенностей, специфической работы мозга на физиологическом и/или биохимическом уровне или даже условий и обстановки развития в детстве некоторым людям сложнее противостоять соблазнам: они более подвержены импульсивной покупке чего-либо при попадании витрины на глаза или выкуриванию очередной &amp;ldquo;последней&amp;rdquo; сигареты при попытке бросить курить.</description></item><item><title>Поток</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D0%BE%D1%82%D0%BE%D0%BA/</link><pubDate>Mon, 31 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D0%BE%D1%82%D0%BE%D0%BA/</guid><description>Что такое поток и как его достичь? Испытывали ли вы состояние полного погружения в выполнение какой-либо задачи? Вы теряли счет времени и находились в здесь и сейчас? Возможно, это было ваше хобби или, например, спорт?
Если вы ответили положительно на эти вопросы, то скорее всего вы испытывали состояние потока.
Поток &amp;ndash; это одно из самых захватывающих и приносящих удовлетворение жизнью состояний. В потоке повышается продуктивность, креативность и появляется ощущение счастья.</description></item><item><title>Прокрастинация</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BA%D1%80%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Mon, 31 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%BA%D1%80%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Каждый из нас хоть раз сталкивался с непреодолимым откладыванием выполнения дел на последний момент. Стресс, ухудшение качества работы, апатия, тревога, конфликты частые спутники в такой ситуации.
Чаще всего прокрастинация воспринимается как что-то однозначно плохое, то, от чего нам совершенно точно нужно избавиться. Как обычно бывает во взрослом мире &amp;ndash; все не так просто.
Определение Прокрастинация &amp;ndash; это состояние, при котором человек откладывает выполнение задач на последний момент. Вместо того чтобы заниматься исполнением хоть и не всегда приятных, но важных дел, он выбирает что-то более простое и приятное, при этом чаще всего испытывая страх, тревогу и стресс от приближающегося дедлайна.</description></item><item><title>Абьюзивные отношения</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B0%D0%B1%D1%8C%D1%8E%D0%B7%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%BE%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%B0%D0%B1%D1%8C%D1%8E%D0%B7%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%BE%D1%82%D0%BD%D0%BE%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Что такое абьюзивные отношения и почему сложно выйти? «Раз все так плохо, почему просто не уйти?» – очень распространенная реакция на рассказы об абьюзивных отношениях. Абьюз – термин, который пришел к нам из английского языка, в русском этот термин ближе всего к слову «насилие». Абьюз помимо физического бывает эмоциональным, экономическим, сексуальным и репродуктивным. Несмотря на кажущуюся сложность и непохожесть абьюзивных отношений, цикл абьюза везде одинаковый.
Цикл абьюза «Ничего не предвещало беды».</description></item><item><title>Как понять, что мне нужно обратиться к психологу, и как выбрать специалиста</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%BF%D0%BE%D0%BD%D1%8F%D1%82%D1%8C-%D1%87%D1%82%D0%BE-%D0%BC%D0%BD%D0%B5-%D0%BD%D1%83%D0%B6%D0%BD%D0%BE-%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B8%D1%82%D1%8C%D1%81%D1%8F-%D0%BA-%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D1%83-%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%B2%D1%8B%D0%B1%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%8C-%D1%81%D0%BF%D0%B5%D1%86%D0%B8%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B0/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%BF%D0%BE%D0%BD%D1%8F%D1%82%D1%8C-%D1%87%D1%82%D0%BE-%D0%BC%D0%BD%D0%B5-%D0%BD%D1%83%D0%B6%D0%BD%D0%BE-%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B8%D1%82%D1%8C%D1%81%D1%8F-%D0%BA-%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D1%83-%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%B2%D1%8B%D0%B1%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%8C-%D1%81%D0%BF%D0%B5%D1%86%D0%B8%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B0/</guid><description>Ни для кого не секрет, что в России многие довольно предубежденно относятся к психологии, и существует большое количество разнообразных мифов о психологах. Например, распространен миф о том, что психологи работают только с &amp;ldquo;психами&amp;rdquo;, то есть с людьми, имеющими психические расстройства. Как раз наоборот с &amp;ldquo;психами&amp;rdquo; работают психиатры, то есть люди, отучившиеся в мединституте, а психологи работают с психически здоровыми людьми, у которых возникли трудности. Также, к сожалению, в России закон слабо регулирует работу психологов, и поэтому имидж профессии психолога портится шарлатанами, блогерами, и прочей нечистью, и это тоже мешает людям обращаться за помощью к настоящим специалистам.</description></item><item><title>Как улучшить концентрацию и внимательность</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D1%83%D0%BB%D1%83%D1%87%D1%88%D0%B8%D1%82%D1%8C-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%86%D0%B5%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8E-%D0%B8-%D0%B2%D0%BD%D0%B8%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D1%83%D0%BB%D1%83%D1%87%D1%88%D0%B8%D1%82%D1%8C-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%86%D0%B5%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8E-%D0%B8-%D0%B2%D0%BD%D0%B8%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C/</guid><description>У всех нас были ситуации, когда мы несмотря на горящий дедлайн и важность задачи никак не могли сконцентрироваться. В цифровую эпоху концентрироваться на чем-то одном особенно сложно, ведь нескончаемый поток информации, уведомлений и сообщений старается завладеть нашим вниманием.
Неспособность сосредоточиться на текущей задаче - одна из болезней нашего времени. Именно поэтому проблема улучшения способности фокусироваться так актуальна.
Факторы, влияющие на концентрацию Гаджеты. В процессе выполнения какой-либо задачи на нас обрушивается огромное количество информации из компьютера, телефона или телевизора.</description></item><item><title>Когнитивные искажения</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%B8%D1%81%D0%BA%D0%B0%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BA%D0%BE%D0%B3%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%B8%D1%81%D0%BA%D0%B0%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Когнитивные искажения: почему мы допускаем ошибки? Мы думаем, что мыслим рационально, и верим в то, что все наши решения являются результатом нашего осознанного выбора. На самом деле, большая часть принимаемых нами решений основана на предрассудках, стереотипах и предвзятостях. Всё это можно охарактеризовать таким понятием как «когнитивные искажения», что означает нелогичные, предвзятые умозаключения или убеждения, которые искажают восприятие реальности [2]. Наш мозг стремится к упрощению и спокойствию, он весьма ленив. Он бережет энергию, и именно в эти моменты выдают ошибки - когнитивные искажения, которые становятся причинами нерациональных поступков и необдуманных решений.</description></item><item><title>Память и способы ее улучшения</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D0%B0%D0%BC%D1%8F%D1%82%D1%8C-%D0%B8-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D1%81%D0%BE%D0%B1%D1%8B-%D0%B5%D0%B5-%D1%83%D0%BB%D1%83%D1%87%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D0%BF%D0%B0%D0%BC%D1%8F%D1%82%D1%8C-%D0%B8-%D1%81%D0%BF%D0%BE%D1%81%D0%BE%D0%B1%D1%8B-%D0%B5%D0%B5-%D1%83%D0%BB%D1%83%D1%87%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Наши воспоминания формируют то, кто мы есть. Они составляют нашу внутреннюю биографию &amp;mdash; истории, которые мы рассказываем о себе и своей жизни. Они говорят нам о том, кто для нас важен, каковы наши ценности. Коротко говоря, наши воспоминания решают то, что мы из себя представляем как индивиды.
Это означает, что потеря памяти с возрастом может представлять собой потерю самого себя. Потеря памяти влияет на практическую сторону жизни, например, на передвижение по окрестностям или запоминание того, как связаться с любимым человеком.</description></item><item><title>Самооценка и как ее улучшить</title><link>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BE%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%BA%D0%B0-%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%B5%D0%B5-%D1%83%D0%BB%D1%83%D1%87%D1%88%D0%B8%D1%82%D1%8C/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/articles/%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BE%D1%86%D0%B5%D0%BD%D0%BA%D0%B0-%D0%B8-%D0%BA%D0%B0%D0%BA-%D0%B5%D0%B5-%D1%83%D0%BB%D1%83%D1%87%D1%88%D0%B8%D1%82%D1%8C/</guid><description>Самобичевание, самоуничижительные высказывания сильно ухудшают качество жизни человека. Негативное отношение к себе связано с уменьшением склонности к тому, чтобы заводить новых друзей, менять карьерный план и принимать ответственность (McKay &amp;amp; Fanning, 2016).
Исследования показали, что самооценка является внутренним индикатором того, в какой степени наша &amp;ldquo;потребность в социальной интеграции удовлетворена&amp;rdquo; (Orth &amp;amp; Robins, 2019, стр. 336).
В этой статье будет рассматриваться понятие самооценки и методы ее развития.
Что Такое Самооценка? Самооценка - это субъективная оценка, которая измеряется с помощью самоотчета.</description></item></channel></rss>