<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Техники on Psychological Essence</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/</link><description>Recent content in Техники on Psychological Essence</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ru-ru</language><lastBuildDate>Fri, 04 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://psychological-essence.github.io/techniques/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>SWOT-анализ</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/swot-%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B7/</link><pubDate>Fri, 04 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/swot-%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B7/</guid><description>SWOT-анализ, определение возможностей, преимуществ и угроз Анализ SWOT &amp;ndash; это эффективный инструмент для планирования развития личности. С его помощью можно определить свои сильные стороны, уязвимости, над которыми стоит поработать и внешние факторы, способствующие или препятствующие достижению цели.
S &amp;mdash; Strengths (сильные стороны)
W &amp;mdash; Weaknesses (слабые стороны)
O &amp;mdash; Opportunities (возможности)
T &amp;mdash; Threats (угрозы)
STRENGTHS &amp;mdash; СИЛЬНЫЕ СТОРОНЫ, реальные плюсы Какие достоинства у вас есть, которых нет у других? Например, навыки, образование, связи.</description></item><item><title>Журнал благодарности</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B6%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%B0%D0%BB-%D0%B1%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B0%D1%80%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8/</link><pubDate>Fri, 04 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B6%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%B0%D0%BB-%D0%B1%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B0%D1%80%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8/</guid><description>Журнал благодарности Одно из самых простых, но наиболее эффективных упражнений из позитивной психологии - это дневник благодарности. Данные показали, что развитие благодарности за определенные аспекты жизни, которые мы воспринимаем, как должные, может оказать большое влияние на наше мировоззрение и уровень счастья. (Davis et al., 2016; Sheldon &amp;amp; Lyubomirsky, 2006).
Инструкция Выберите то, куда вы будете записывать свои благодарности. Это может быть дневник, заметки в телефоне или специальное приложение. Выбирайте исходя из удобства.</description></item><item><title>Самоконтроль</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BB%D1%8C/</link><pubDate>Fri, 04 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BB%D1%8C/</guid><description>Самоконтроль: как бороться с соблазнами и импульсивными порывами Самоконтроль &amp;ndash; способность контролировать свои эмоции, мысли и поведение, отказываться от сиюминутных желаний в пользу долгосрочных целей. Он выделяется как один из главных критериев достижения успеха в любой сфере деятельности. Однако, в силу генетических особенностей, специфической работы мозга на физиологическом и/или биохимическом уровне или даже условий и обстановки развития в детстве некоторым людям сложнее противостоять соблазнам: они более подвержены импульсивной покупке чего-либо при попадании витрины на глаза или выкуриванию очередной &amp;ldquo;последней&amp;rdquo; сигареты при попытке бросить курить.</description></item></channel></rss>