<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Техники on Psychological Essence</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/</link><description>Recent content in Техники on Psychological Essence</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ru-ru</language><lastBuildDate>Mon, 20 Feb 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://psychological-essence.github.io/techniques/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Дыхание для снижения тревоги</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B4%D1%8B%D1%85%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B4%D0%BB%D1%8F-%D1%81%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B3%D0%B8/</link><pubDate>Mon, 20 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B4%D1%8B%D1%85%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B4%D0%BB%D1%8F-%D1%81%D0%BD%D0%B8%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B3%D0%B8/</guid><description>Дыхательная техника для снижения тревоги Эмоции оказывают прямое влияние на тело посредством вегетативной нервной системы.
Страх способен ускорить сердцебиение, участить дыхание и обеспечить прилив крови к мышцам за счет выделения химических веществ – нейромедиаторов и гормонов. Эта функция крайне полезна для выживания организма. Если мы говорим про краткосрочную задачу, к примеру, убежать от саблезубого тигра, нужно очень оперативно привести в тонус весь организм и, в частности, мышцы, чтобы бежать можно было быстро и далеко.</description></item><item><title>Медитация осознанности</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BC%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D1%82%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F-%D0%BE%D1%81%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8/</link><pubDate>Mon, 20 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BC%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D1%82%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F-%D0%BE%D1%81%D0%BE%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8/</guid><description>Медитация осознанности Медитация осознанности может быть отличным инструментом для борьбы с тревогой, депрессией и негативными эмоциями.
Инструкция:
Нужно сесть в удобную позу и закрыть глаза. Сконцентрируйтесь на своем дыхании, на ощущениях в разных частях тела. Сделайте несколько вдохов и выдохов, не пытаясь манипулировать или изменять свое дыхание. Вместо этого осознавайте то, что Вы чувствуете, когда вдыхаете воздух через нос или рот в легкие, когда Вы задерживаете дыхание на короткое мгновение и снова выдыхаете.</description></item><item><title>Мышечная релаксация</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BC%D1%8B%D1%88%D0%B5%D1%87%D0%BD%D0%B0%D1%8F-%D1%80%D0%B5%D0%BB%D0%B0%D0%BA%D1%81%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Mon, 20 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BC%D1%8B%D1%88%D0%B5%D1%87%D0%BD%D0%B0%D1%8F-%D1%80%D0%B5%D0%BB%D0%B0%D0%BA%D1%81%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Техника мышечной релаксации Для того, чтобы нивелировать последствия стресса для организма, необходимо снимать мышечные спазмы, которые приводят к ухудшению местного кровотока, что в свою очередь сказывается на главных системах организма: сердечно-сосудистой, дыхательной, ЖКТ.
Мышечная релаксация по Джекобсону – это техника, обучающая умению различать и контролировать чувство расслабления и напряжения в мышцах. Для этого необходимо последовательно напрягать все группы мышц, удерживая напряжение какое-то время, после чего расслабление возникает рефлекторно. В результате тренировок приобретается умение быстро расслаблять все мышцы без предварительного напряжения, что позволяет снять мышечные зажимы и блоки, а также снизить тревожность и фоновое напряжение.</description></item><item><title>Определение зон контроля</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BE%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B7%D0%BE%D0%BD-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BB%D1%8F/</link><pubDate>Mon, 20 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BE%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B7%D0%BE%D0%BD-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BB%D1%8F/</guid><description>Практика на определение зон контроля для снижения беспокойства Если Вы склонны к гипотетическому беспокойству (например, к мыслям «А вдруг…?»), для Вас может оказаться полезной̆ практика отслеживания этих мыслей и затем перенаправления внимания на вещи, действительно находящиеся в рамках Вашего контроля.
Исследования показывают, что когда мы направляем наш фокус на то, что можем контролировать, мы можем обнаружить значимые и устойчивые различия в хорошем самочувствии, здоровье и продуктивности.
Итак, нарисуйте таблицу, где слева укажите все то, что Вы можете контролировать, а справа – те вещи и явления, которые не подлежат Вашему контролю, как в примере, указанном ниже.</description></item><item><title>Самопомощь при панических атаках</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D1%89%D1%8C-%D0%BF%D1%80%D0%B8-%D0%BF%D0%B0/</link><pubDate>Mon, 20 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D1%89%D1%8C-%D0%BF%D1%80%D0%B8-%D0%BF%D0%B0/</guid><description>Самопомощь при панических атаках Осознайте свое состояние, будьте в «здесь-и-сейчас». Скажите себе (лучше вслух): «У меня паническая атака, она будет длиться не больше 10 минут, это скоро закончится». Сосредоточьтесь на глубоком дыхании и на своих телесных ощущениях. Найдите в окружающем Вас пространстве 3 квадратных предмета, 5 круглых и 7 прямоугольных. Усложняйте упражнение с помощью добавления цветов, например, 3 квадратных белых предмета, 5 черных круглых, 7 прямоугольных коричневых. Составьте список из 10 пунктов чего-либо.</description></item><item><title>Самопомощь при тревоге</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D1%89%D1%8C-%D0%BF%D1%80%D0%B8-%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B3%D0%B5/</link><pubDate>Mon, 20 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BF%D0%BE%D0%BC%D0%BE%D1%89%D1%8C-%D0%BF%D1%80%D0%B8-%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B3%D0%B5/</guid><description>Самопомощь при тревоге Дыхание. Сделайте глубокий вдох животом и плавный выдох. Отведите руки за спину, откройте грудную клетку. Сконцентрируйтесь на процессе дыхания в течение 3-5 минут.
Счет предметов. Найдите в окружающем Вас пространстве 3 квадратных предмета, 5 круглых и 7 прямоугольных. Усложняйте упражнение с помощью добавления цветов, например, 3 квадратных белых предмета, 5 черных круглых, 7 прямоугольных коричневых.
Телесные ощущения. Если тревога проявляется в телесном напряжении, сделайте следующее упражнение. Сожмите на пару секунд правую руку, затем расслабьте.</description></item><item><title>Синие вещи</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%81%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B2%D0%B5%D1%89%D0%B8/</link><pubDate>Mon, 20 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%81%D0%B8%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B2%D0%B5%D1%89%D0%B8/</guid><description>Техника расслабления «Синие вещи» Если Вы находитесь в состоянии взвинченности, напряжения, не можете сосредоточиться и хотите сбросить с себя определенное нервно-возбужденное состояние, то попробуйте данную технику. Она помогает расслабиться и прийти в состоянии уравновешенности.
Примите удобную позу. Для этого можно сесть на стуле в «позу кучера», расставив ноги, опустив подбородок на грудь. Можно занять положение полулежа в мягком кресле. Можно лечь на пол на спину. Закройте глаза и попробуйте по очереди вспомнить разные синие вещи, с которыми Вам приходилось иметь дело в жизни: синяя обложка у тетради, синий автомобиль, синее небо, синее платье и т.</description></item><item><title>Техника заземления</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%82%D0%B5%D1%85%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%B7%D0%B5%D0%BC%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Mon, 20 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%82%D0%B5%D1%85%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%B0-%D0%B7%D0%B0%D0%B7%D0%B5%D0%BC%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Техника заземления При сильном эмоциональном напряжении мы можем начать чувствовать себя дезориентированными, оторванными от реальности и от окружения. В такие моменты заземление может быть полезной техникой, позволяющей обратить внимание на настоящее, происходящее в моменте.
Когда использовать: техника заземления может быть полезна в ряде случаев, таких как: переживание травмы, тревоги, паники, диссоциации, чрезмерного страха или беспокойства.
Эта техника основана на активной переориентации себя на «здесь-и-сейчас», на чувства. Одним из способов использования техники заземления может быть использование техники «5,4,3,2,1».</description></item><item><title>Уменьшение тревоги</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%83%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%8C%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B3%D0%B8/</link><pubDate>Mon, 20 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%83%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%8C%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE%D0%B3%D0%B8/</guid><description>Техника, направленная на уменьшение тревоги Это поэтапное упражнение поспособствует уменьшению тревожных симптомов.
Инструкция:
Задайте себе вопросы и постарайтесь быть максимально честными в ответах:
Не портит ли волнение за мое будущее качество моей настоящей жизни? Я тревожусь, потому что мои проблемы большие и неразрешимые? Или я ничего не делаю, чтобы их решить? Я могу прямо сейчас совершить то, чего боюсь? (Например, спланировать дальнейшие действия или серьезно побеседовать с человеком, с которым долгое время откладывался разговор).</description></item><item><title>Центрирование</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%86%D0%B5%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</link><pubDate>Mon, 20 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%86%D0%B5%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</guid><description>Упражнение «Центрирование» для присутствия в моменте Стресс и волнение заставляют человека сжиматься и прятаться в темных углах, далеко оттуда, где он находится на самом деле. Для того, чтобы с этим справиться, нужно научиться возвращаться в текущий момент.
Лучше всего выполнять эту технику под запись с закрытыми глазами. Вы также можете выполнять упражнение с открытыми глазами, но тогда, чтобы не отвлекаться, постарайтесь сконцентрироваться на одной точке, например, на диване или полу перед Вами.</description></item><item><title>«To-feel» и «To-be» листы</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/to-feel-to-be-lists/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/to-feel-to-be-lists/</guid><description>«To-feel» и «to-be» листы Наверняка вы сталкивались с таким инструментом планирования, как «to-do list» – составление списка задач, которые нужно выполнить в течение дня и строгое следование ему. Многие оценивают качество своего прожитого дня по этому списку: все ли выполнили, насколько хорошо с этим справились, насколько выполнен наш to-do лист по сравнению с листом какого-нибудь другого человека.
Но как насчет других подходов к планированию своих дней и своих целей? Определять ценность своей жизни можно исходя не из того, что мы сделали и чего достигли, а из того, кем мы хотели быть и кем были, а также что мы хотели чувствовать и что чувствовали.</description></item><item><title>7 дыхание – соединение лба</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/7-%D0%B4%D1%8B%D1%85%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/7-%D0%B4%D1%8B%D1%85%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</guid><description>Упражнения для пары: «7 дыхание – соединение лба» Это упражнение – отличный способ отвлечься от того, что происходит вокруг Вас, и сосредоточиться на своем партнере.
Для начала либо лягте на бок рядом со своим партнером, либо сядьте прямо вместе с ним. Повернитесь лицом друг к другу и осторожно соприкоснитесь лбами. Убедитесь, что Ваши подбородки наклонены вниз, чтобы Вы не соприкасались носами, и оставайтесь в этом положении в течение нескольких вдохов.</description></item><item><title>Активное воображение</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D0%B5-%D0%B2%D0%BE%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D0%B5-%D0%B2%D0%BE%D0%BE%D0%B1%D1%80%D0%B0%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</guid><description>Техника «Активное воображение» Техника предназначается для поиска внутренних конфликтов и развивает цельность ценностной сферы.
Вам предстоит погрузиться в состояние, похожее на сон, с той лишь разницей, что, испытывая это ощущение, Вы не спите и полностью осознаете происходящее. Вместо того, чтобы погружаться в сон, Вы, бодрствуя, погружаетесь в воображение.
В состоянии активного воображения Вы позволяете еще не осознанным образам подниматься на уровень Вашего воображения, как это они делают в сновидениях, посещающих Вас во время сна.</description></item><item><title>Активное слушание</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D0%B5-%D1%81%D0%BB%D1%83%D1%88%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D0%B5-%D1%81%D0%BB%D1%83%D1%88%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</guid><description>Метод активного слушания Юлия Борисовна Гиппенрейтер ввела в нашу жизнь понятие активного слушания. Проще говоря, это проявление максимальной эмпатии к собеседнику, «слушание его всем телом» (так и хочется добавить – и «всей душой»).
Выделяют следующие приемы активного слушания:
Пауза – это просто пауза, как она есть. Она дает собеседнику возможность подумать. После паузы собеседник может сказать что-то еще, о чем промолчал бы без нее. Пауза также дает самому слушателю возможность отстраниться от себя (своих мыслей, оценок, чувств) и сосредоточиться на собеседнике.</description></item><item><title>Внутренний барометр</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B2%D0%BD%D1%83%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%B8%D0%B9-%D0%B1%D0%B0%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D1%82%D1%80/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B2%D0%BD%D1%83%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%B8%D0%B9-%D0%B1%D0%B0%D1%80%D0%BE%D0%BC%D0%B5%D1%82%D1%80/</guid><description>Коммуникативная техника «Внутренний барометр» на общение с людьми Данная техника предназначена для развития сенситивности (чувствительности в общении с людьми) и эмпатии.
Если Вы считаете, что Вам не хватает чувствительности по отношению к людям, их поведению, чувствам, мыслям и т.д., то Вам, в череде иных методик, поможет данная коммуникативная техника.
Находясь в общественном месте (на работе, в образовательном учреждении, культурно-развлекательном заведении и т.п.), представьте, что в Ваше тело неведомой силой оказался зашит барометр.</description></item><item><title>Вопрос о чуде</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B2%D0%BE%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81-%D0%BE-%D1%87%D1%83%D0%B4%D0%B5/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B2%D0%BE%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81-%D0%BE-%D1%87%D1%83%D0%B4%D0%B5/</guid><description>Упражнение для пары: Вопрос о Чуде Это упражнение – отличный способ для пар изучить тип будущего, которое они хотели бы построить, индивидуально и вместе. Время от времени мы все испытываем трудности, но иногда борьба становится более серьезной, потому что мы просто не знаем, каковы наши цели на самом деле – задавая «Чудесный вопрос», Вы можете помочь себе или Вашим клиентам прояснить свои цели.
Этот вопрос помогает обоим партнерам исследовать свои собственные мечты и желания, а также узнать о мечтах и желаниях своего партнера.</description></item><item><title>Жизненная история</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B6%D0%B8%D0%B7%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%B0%D1%8F-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B6%D0%B8%D0%B7%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%B0%D1%8F-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Жизненная история, основанная на сильных сторонах Цель: Помочь найти смысл и ценность в собственном опыте, исследуя свои сильные стороны.
Наше восприятие себя сильно завязано на том, что мы о себе помним и как мы рассказываем о том, что помним. Часто люди не замечают своих сильных сторон либо просто не используют их. Это может помешать в достижении поставленных целей, в наполнении своей жизни смыслом.
При выполнении упражнения напишите историю своей жизни в трех частях: прошлое, настоящее и будущее.</description></item><item><title>Квадрат баланса</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BA%D0%B2%D0%B0%D0%B4%D1%80%D0%B0%D1%82-%D0%B1%D0%B0%D0%BB%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%B0/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BA%D0%B2%D0%B0%D0%B4%D1%80%D0%B0%D1%82-%D0%B1%D0%B0%D0%BB%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%B0/</guid><description>Квадрат баланса Инструкция:
Начертите квадрат и разделите его на две части по вертикали. Слева вписывается сфера жизни (можно несколько), справа – напротив нее – отмечается ее уровень развитости в вашей жизни (например, можно поставить оценку от 1 до 10). Квадрат можно заполнять дважды в месяц, либо только подводить итог месяца, а затем сравнивать изменения. По каждой сфере затем следует прописать действия, которые помогут ее развить. Сферу «работа», например, могут развивать размещение резюме, прохождение курсов, участие в форумах и пр.</description></item><item><title>Непрерывное слушание</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BD%D0%B5%D0%BF%D1%80%D0%B5%D1%80%D1%8B%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D0%B5-%D1%81%D0%BB%D1%83%D1%88%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BD%D0%B5%D0%BF%D1%80%D0%B5%D1%80%D1%8B%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D0%B5-%D1%81%D0%BB%D1%83%D1%88%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</guid><description>Упражнение для пары: Непрерывное слушание Простое, но мощное упражнение называется «Непрерывное слушание». Нам всем нужно чувствовать, что нас слышат, понимают и заботятся о нас, и это упражнение может помочь и Вам, и Вашему партнеру ощутить это.
Установите таймер для этого упражнения (обычно достаточно трех-пяти минут) и дайте вашему партнеру выговориться. Вы можете говорить о чем угодно, что на уме: о работе, школе, детях, друзьях или семье, стрессе.
Пока партнер говорит, ваша задача – делать одно и только одно: слушать.</description></item><item><title>Повышение творческой активности</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%80%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%8F-%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%82%D0%B2%D0%BE%D1%80%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%8F-%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B8%D0%B2%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C/</guid><description>Упражнение «Повышение творческой активности» (по Д. Скотту) Инструкция:
Генерация идей для решения имеющейся проблемы – необходимо без особых раздумий взять лист бумаги и написать первые мысли, связанные с проблемой и ее потенциальными решениями, которые пришли Вам в голову. Это нужно для того, чтобы исключить все Ваши возможные страхи и переживания о неудаче, исключить все «тормоза» и влияние механизмов Вашего сознания, которые могут и наверняка возникнут при длительных размышлениях.
Самооценка решений – это критико-аналитическая часть упражнения, которая позволит выявить пригодные и непригодные решения.</description></item><item><title>Приглушение проекции</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%B3%D0%BB%D1%83%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B5%D0%BA%D1%86%D0%B8%D0%B8/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%B3%D0%BB%D1%83%D1%88%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B5%D0%BA%D1%86%D0%B8%D0%B8/</guid><description>Коммуникативная техника «Приглушение проекции» Техника поможет научиться более объективно понимать окружающих людей, относиться к их достоинствам и недостаткам.
Что человеку больше всего мешает в объективной оценке другого человека? Субъективность. Объективность – это способность понять другого, как он есть, без предвзятости, вне собственных потребностей и личностных качеств. Когда мы относимся к кому-то субъективно, мы считаем, что человек обладает тем или иным качеством не потому, что он на самом деле ими обладает, а потому, что нам так хочется.</description></item><item><title>Самочестность</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D1%87%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D1%87%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C/</guid><description>Техника самочестности Техника направлена на обучение быть честным с самим собой, помогает развить разум и рациональность.
Психологическая защита – это несколько десятков разных способов самообмана. Вот некоторые из них:
Отрицание – полный отказ от неприятной информации. Вытеснение – активное, мотивированное устранение чего-либо из сознания. Примитивная идеализация – наделение другого человека качествами идеальности и всемогущества. Проекция – ошибочное восприятие своих внутренних процессов как происходящих извне. Соматизация – склонность всем телом переживать психологический стресс, а потом искать медицинской помощи или хотя бы сочувствия.</description></item><item><title>Совместные действия для пар</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%81%D0%BE%D0%B2%D0%BC%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%B4%D0%B5%D0%B9%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%81%D0%BE%D0%B2%D0%BC%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%B4%D0%B5%D0%B9%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Упражнение для пары: совместное выполнение приятных, важных и осмысленных действий Выполняйте его в течение двух недель следующим образом:
Выберите приятное занятие для совместного выполнения. Пример: вместе играйте в настольные игры, занимайтесь спортом, танцуйте, ходите в кино, ужинайте, занимайтесь чем-то творческим, вместе занимайтесь садоводством – чем-то, что нравится Вам обоим.
Выберите занятие, которое Вы оба считаете важным или значимым. Пример: организация совместных счетов, выполнение домашних обязанностей, решение сложных вопросов по взаимному удовлетворению, совместное решение проблемы или вклад в улучшение окружающего мира.</description></item><item><title>Увеличенное время объятий</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BE%D0%B1%D1%8A%D1%8F%D1%82%D0%B8%D1%8F/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BE%D0%B1%D1%8A%D1%8F%D1%82%D0%B8%D1%8F/</guid><description>Упражнение для пары: Увеличенное время объятий Выполнять это упражнение просто и весело! Инструкции заключаются просто в том, чтобы чаще обниматься.
Легко отвлечься с помощью мобильного телефона, планшета или книги перед сном, но объятия, на самом деле, гораздо лучший способ закончить свой день. Химические вещества, которые выделяются, когда мы обнимаемся с нашим партнером, улучшают наше настроение, укрепляют нашу связь и даже могут помочь нам лучше спать.
Это упражнение предназначено для выполнения прямо перед сном, но Вы можете выкроить любое время дня, чтобы обниматься, если время отхода ко сну вам не подходит.</description></item><item><title>Шаг к самому себе</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%88%D0%B0%D0%B3-%D0%BA-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BC%D1%83-%D1%81%D0%B5%D0%B1%D0%B5/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%88%D0%B0%D0%B3-%D0%BA-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BC%D1%83-%D1%81%D0%B5%D0%B1%D0%B5/</guid><description>Техника на самопознание «Шаг к самому себе» Техника позволяет сделать первый шаг на пути самопонимания и открытия в себе новых возможностей.
В ходе данного упражнения дайте ответы на нижеследующие вопросы. Объем ответа должен составлять 5-6 предложений. Не торопитесь: вполне естественно, если Вы будете делать это упражнение с перерывами в течение 3-4 дней. Самопознание и саморазвитие не любят торопливости и поверхностного отношения к себе.
Что Вам нравится в себе больше всего? С какими проблемами и трудностями Вы чаще всего сталкиваетесь в жизни?</description></item><item><title>Экологичное общение</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%8D%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%BE%D0%B5-%D0%BE%D0%B1%D1%89%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</link><pubDate>Wed, 15 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%8D%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%BE%D0%B5-%D0%BE%D0%B1%D1%89%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</guid><description>Техника «Экологичное общение» Как рассказать другому человеку о своих чувствах, не обидев его? Как расставить личные границы и при этом не нагрубить? Используйте Я-высказывания.
Я-высказывания – это способ передачи Ваших чувств, эмоций и мыслей без оценки и выводов относительно действий окружающих. Также с помощью Я-высказываний можно эффективно выстраивать личные границы.
Потренируйтесь на примерах:
«Тебе на меня наплевать» – «Я чувствую, что мне не хватает тебя» или «Я чувствую, что между нами что-то не так.</description></item><item><title>Sic volo</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/sic-volo/</link><pubDate>Sun, 12 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/sic-volo/</guid><description>Техника «Sic volo» Техника предназначена для развития воли, обретения уверенности в себе и ощущения внутренней свободы.
Воля &amp;ndash; это не только и не столько способность «заставлять себя», сколько ощущение внутренней свободы. В русском языке «воля» исконно является синонимом «свободы» («выйти на волю», «я пришел дать вам волю»). Если Вы принципиально отрицаете существование у любого человека свободы воли (хотя бы отчасти), если Вы считаете, что поведением человека полностью управляют инстинкты, бог, общество или обстоятельства, то это упражнение не для вас.</description></item><item><title>Белая комната</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%B0%D1%8F-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0/</link><pubDate>Sun, 12 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B1%D0%B5%D0%BB%D0%B0%D1%8F-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%B0/</guid><description>Техника «Белая комната» Время выполнения: около 5 минут.
На что направлена техника:
совладание с тревогой и другими неприятными для Вас эмоциями; стабилизация эмоционального состояния; рефлексия, развитие самосознания. В ходе этого упражнения Вы будете наблюдать за работой своего сознания, представляя, что оно – белая комната, через которую проходят мысли. Выполнять упражнение можно в любом спокойном месте, сидя или лежа. Закройте глаза и сделайте несколько глубоких вдохов. Дышите медленно и ровно на протяжении всего упражнения.</description></item><item><title>Вентиляция проблемы</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8%D0%BB%D1%8F%D1%86%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BB%D0%B5%D0%BC%D1%8B/</link><pubDate>Sun, 12 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8%D0%BB%D1%8F%D1%86%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B1%D0%BB%D0%B5%D0%BC%D1%8B/</guid><description>Техника «Вентиляция проблемы» Данная техника поможет в «распутывании» сложного клубка личных проблем, а также в развитии рациональности.
У Вас есть сложная, запутанная проблема? Вы не знаете, как к ней подступиться? Вы боитесь, что распутывание этой проблемы приведет к другим проблемам? Как только пробуете подступиться к проблеме, Вас сразу посещает тяжелая непонятная тоска? Попробуйте применить следующую технику.
Вам потребуется немного воображения и пребывание у себя дома в полном одиночестве. Представьте, что в Вашей квартире (или доме) есть еще одна комната, маленькая и темная.</description></item><item><title>Зеркало</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B7%D0%B5%D1%80%D0%BA%D0%B0%D0%BB%D0%BE/</link><pubDate>Sun, 12 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B7%D0%B5%D1%80%D0%BA%D0%B0%D0%BB%D0%BE/</guid><description>Упражнение для распознавания эмоций «Зеркало» Цель: развить способность распознавать чужие и свои эмоции (эмпатию).
Инструкция Встаньте напротив зеркала, расслабьтесь. Начните изображать различные эмоции.
Радость: расслабьте лицевые мышцы и широко улыбнитесь, при этом подумайте о чем-нибудь приятном. Удивление: расслабьте лицевые мышцы, широко откройте глаза, при этом подумав с удивлением: «Для чего это делать?» – спокойно закройте глаза. Гнев: расслабьте лицевые мышцы и прищурьтесь, при этом напрягите нос и подумайте: «Как мне все это надоело!</description></item><item><title>Злость и гнев</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B7%D0%BB%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C-%D0%B8-%D0%B3%D0%BD%D0%B5%D0%B2/</link><pubDate>Sun, 12 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B7%D0%BB%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C-%D0%B8-%D0%B3%D0%BD%D0%B5%D0%B2/</guid><description>Техника работы со злостью и гневом Как и другие чувства, чувства злости и гнева являются нормальными человеческими переживаниями, требующими своего признания и выражения. В то же время выражение этих чувств не должно приводить к причинению ущерба себе и другим. Переживание чувств злости и гнева может побуждать человека к изменению сложившейся системы отношений, являться стимулом к более решительным действиям. Часто эти чувства появляются в тех случаях, когда человек чувствует себя недооцененным, обделенным, игнорируемым, отвергнутым, непонятым, а также когда возникает угроза его интересам.</description></item><item><title>Избавление от мыслительной жвачки</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BC%D1%8B%D1%81%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%B0%D1%8F-%D0%B6%D0%B2%D0%B0%D1%87%D0%BA%D0%B0/</link><pubDate>Sun, 12 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BC%D1%8B%D1%81%D0%BB%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%B0%D1%8F-%D0%B6%D0%B2%D0%B0%D1%87%D0%BA%D0%B0/</guid><description>Техники избавления от «мыслительной жвачки» «Мыслительная жвачка» (научный термин – руминация) – это постоянное обдумывание одних и тех же негативных мыслей, когда какая-нибудь мысль не дает покоя, непрерывно возвращается и прокручивается в голове. При этом Вы не находите какое-либо решение, а только глубже закапываетесь в переживания. Такой процесс очень сильно раздражает и истощает – кажется, что с подобными мыслями нельзя ничего сделать.
Однако все же есть способы это остановить.
Отвлечение. Нужно постараться переключиться на другое занятие, чтобы остановить круговорот мыслей.</description></item><item><title>Карта уверенности</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BA%D0%B0%D1%80%D1%82%D0%B0-%D1%83%D0%B2%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8/</link><pubDate>Sun, 12 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BA%D0%B0%D1%80%D1%82%D0%B0-%D1%83%D0%B2%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8/</guid><description>Карта уверенности Отвечая на данные вопросы, Вы сможете точно определить для себя, чего хотите достичь в этом направлении. Для каждого человека уверенность в себе выражается в разных вещах. При этом нормально быть уверенным в одной сфере и неуверенным в другой. Это качество можно тренировать – за уверенным поведением следует и само это чувство.
Выполните последовательно 4 шага, будьте честны с собой.
Подумайте, что есть уверенность в себе для Вас и в чем это выражается в жизни?</description></item><item><title>Плюс-минус чувство</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BF%D0%BB%D1%8E%D1%81-%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D1%83%D1%81-%D1%87%D1%83%D0%B2%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE/</link><pubDate>Sun, 12 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BF%D0%BB%D1%8E%D1%81-%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D1%83%D1%81-%D1%87%D1%83%D0%B2%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE/</guid><description>Упражнение на самоконтроль «Плюс-минус чувство» Упражнение направлено на развитие умения сдерживать чувства, быть хладнокровным и уравновешенным, не соматизировать переживания.
Для упражнения Вам понадобится игральный кубик, с помощью которого выбрасываются случайным образом числа от одного до шести.
Это упражнение может сначала вам показаться странным, потому что вам предстоит придумывать себе новые чувства, «селить их в себя», а также «избавляться» от них. На самом деле, в этом нет ничего сложного, совсем не обязательно в этом упражнении что-то переживать.</description></item><item><title>Последний час</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BF%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B8%D0%B9-%D1%87%D0%B0%D1%81/</link><pubDate>Sun, 12 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%BF%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B8%D0%B9-%D1%87%D0%B0%D1%81/</guid><description>Техника «Последний час» Данная техника предназначена для изменения отношения к времени, осознанию его ценности для человека. Техника была предложена в свое время Георгием Гурджиевым.
Оглянитесь на только что прошедший час, как если бы он был для Вас последним часом на земле и Вы только что осознали, что умерли. Спросите себя, довольны ли Вы последним часом своей жизни? А теперь оживите себя вновь и поставьте перед собой цель в течение следующего часа (если Вам посчастливится его прожить) извлечь из жизни немного больше, чем Вам удалось в предыдущий час.</description></item><item><title>Эмоциональная устойчивость</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%8D%D0%BC%D0%BE%D1%86%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%B0%D1%8F-%D1%83%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B9%D1%87%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C/</link><pubDate>Sun, 12 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%8D%D0%BC%D0%BE%D1%86%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%B0%D1%8F-%D1%83%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B9%D1%87%D0%B8%D0%B2%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C/</guid><description>Упражнения для эмоциональной устойчивости Эти упражнения тренируют устойчивость нервной системы и увеличивают скорость адаптации при изменении внешних условий. Освоив эти упражнения, человек перестает быть «заложником эмоций», приобретает уверенность, что в каждой ситуации может контролировать эмоции.
«Назойливая муха». Сядьте удобно: руки свободно положите на колени, плечи и голову опустите, закройте глаза. Представьте, что на ваше лицо пытается сесть назойливая муха. Она садится то на нос, то на губы, то на лоб, то на глаза.</description></item><item><title>SWOT-анализ</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/swot-%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B7/</link><pubDate>Fri, 04 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/swot-%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B7/</guid><description>SWOT-анализ, определение возможностей, преимуществ и угроз Анализ SWOT &amp;ndash; это эффективный инструмент для планирования развития личности. С его помощью можно определить свои сильные стороны, уязвимости, над которыми стоит поработать и внешние факторы, способствующие или препятствующие достижению цели. В основном он используется в бизнесе, но некоторые вопросы универсальны. Аббревиатура расшифровывается так:
S &amp;mdash; Strengths (сильные стороны)
W &amp;mdash; Weaknesses (слабые стороны)
O &amp;mdash; Opportunities (возможности)
T &amp;mdash; Threats (угрозы)
STRENGTHS &amp;mdash; СИЛЬНЫЕ СТОРОНЫ, реальные плюсы Какие достоинства у Вас есть, которых нет у других?</description></item><item><title>Журнал благодарности</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B6%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%B0%D0%BB-%D0%B1%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B0%D1%80%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8/</link><pubDate>Fri, 04 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D0%B6%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%B0%D0%BB-%D0%B1%D0%BB%D0%B0%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B0%D1%80%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8/</guid><description>Журнал благодарности Одно из самых простых, но наиболее эффективных упражнений из позитивной психологии - это дневник или журнал благодарности. Данные исследований показали, что развитие благодарности за определенные аспекты жизни, которые мы воспринимаем, как должные, может оказать большое влияние на наше мировоззрение и уровень счастья.
Инструкция Выберите то, куда Вы будете записывать свои благодарности. Это может быть тетрадь, дневник, заметки в телефоне или специальное приложение. Выбирайте исходя из удобства.
Каждый вечер перед сном записывайте три вещи, за которые Вы были благодарны в тот день.</description></item><item><title>Самоконтроль</title><link>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BB%D1%8C/</link><pubDate>Fri, 04 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://psychological-essence.github.io/techniques/%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BB%D1%8C/</guid><description>Самоконтроль: как бороться с соблазнами и импульсивными порывами Самоконтроль &amp;ndash; способность контролировать свои эмоции, мысли и поведение, отказываться от сиюминутных желаний в пользу долгосрочных целей. Он выделяется как один из главных критериев достижения успеха в любой сфере деятельности. Однако, в силу генетических особенностей, специфической работы мозга на физиологическом и/или биохимическом уровне или даже условий и обстановки развития в детстве некоторым людям сложнее противостоять соблазнам: они более подвержены импульсивной покупке чего-либо при попадании витрины на глаза или выкуриванию очередной &amp;ldquo;последней&amp;rdquo; сигареты при попытке бросить курить.</description></item></channel></rss>